<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	>
<channel>
	<title>
	Reacties op: Alzheimer Nederland is in de war	</title>
	<atom:link href="/alzheimer-nederland-is-in-de-war/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alzheimer-nederland-is-in-de-war/</link>
	<description>Mensenmens</description>
	<lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 02:42:13 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.5.1</generator>
	<item>
		<title>
		Door: erica van de veerdonk		</title>
		<link>/alzheimer-nederland-is-in-de-war/#comment-96</link>

		<dc:creator><![CDATA[erica van de veerdonk]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 17 Jan 2017 15:33:37 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=454#comment-96</guid>

					<description><![CDATA[Water naar de zee dragen dus. Als Alzheimer Nederland vorig jaar de informatie gewijzigd heeft. En dat nu vergeten lijkt te zijn, is dat toch wel droevig. Mensen in het land weten inderdaad niet hoe het zit. En wat erger is, als je het uitzoekt om het juiste antwoord te kunnen geven geef je dus onjuiste informatie. 
Groet Erica]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Water naar de zee dragen dus. Als Alzheimer Nederland vorig jaar de informatie gewijzigd heeft. En dat nu vergeten lijkt te zijn, is dat toch wel droevig. Mensen in het land weten inderdaad niet hoe het zit. En wat erger is, als je het uitzoekt om het juiste antwoord te kunnen geven geef je dus onjuiste informatie.<br />
Groet Erica</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Door: Paul		</title>
		<link>/alzheimer-nederland-is-in-de-war/#comment-95</link>

		<dc:creator><![CDATA[Paul]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 17 Jan 2017 13:55:45 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=454#comment-95</guid>

					<description><![CDATA[En als reactie op Alzheimer Nederland laat het RIVM precies weten wat er zowel op VZinfo als op rivm.nl staat over dementie en dat &quot;de kritiek die deze meneer [in deze blog] levert qua definitie (het is geen ziekte maar een syndroom) volgens [RIVM] niet van toepassing is op de definitie op VZinfo&quot;. De vraag van het RIVM &quot;of de Alzheimer stichting concreet kan aangeven waar de informatie staat waarvan men vindt dat die niet klopt, dan kan in concrete actie worden ondernomen&quot; heb ik uiteraard aan hen doorgestuurd.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>En als reactie op Alzheimer Nederland laat het RIVM precies weten wat er zowel op VZinfo als op rivm.nl staat over dementie en dat &#8220;de kritiek die deze meneer [in deze blog] levert qua definitie (het is geen ziekte maar een syndroom) volgens [RIVM] niet van toepassing is op de definitie op VZinfo&#8221;. De vraag van het RIVM &#8220;of de Alzheimer stichting concreet kan aangeven waar de informatie staat waarvan men vindt dat die niet klopt, dan kan in concrete actie worden ondernomen&#8221; heb ik uiteraard aan hen doorgestuurd.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Door: Paul		</title>
		<link>/alzheimer-nederland-is-in-de-war/#comment-94</link>

		<dc:creator><![CDATA[Paul]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 17 Jan 2017 13:51:28 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=454#comment-94</guid>

					<description><![CDATA[Reactie namens het NHG op de bewering van Alzheimer Nederland: &quot;Ik kan die opmerking van Alzheimer Nederland niet goed plaatsen. In de NHG-standaard Dementie staat met zoveel woorden dat dat een syndroomdiagnose is die uiteenlopende oorzaken kan hebben (alzheimer, vasculaire dementie, parkinsondementie etc). Dat is geheel in lijn met uw beweringen.&quot;]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Reactie namens het NHG op de bewering van Alzheimer Nederland: &#8220;Ik kan die opmerking van Alzheimer Nederland niet goed plaatsen. In de NHG-standaard Dementie staat met zoveel woorden dat dat een syndroomdiagnose is die uiteenlopende oorzaken kan hebben (alzheimer, vasculaire dementie, parkinsondementie etc). Dat is geheel in lijn met uw beweringen.&#8221;</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Door: Paul		</title>
		<link>/alzheimer-nederland-is-in-de-war/#comment-93</link>

		<dc:creator><![CDATA[Paul]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 17 Jan 2017 09:38:39 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=454#comment-93</guid>

					<description><![CDATA[N.B. Ik liet Alzheimer-Nederland deze blogpost uiteraard enkele dagen voor de publicatie vast lezen. Ze lieten me direct weten: &quot;Wij laten een van de inhoudelijke experts meekijken&quot;. Op de dag na de aangekondigde publicatie liet Alzheimer Nederland me weten &quot;U heeft feitelijk gelijk dat dementie een syndroom is en geen ziekte. In onze communicatie vertellen we wat simpeler over dementie om het voor iedereen begrijpelijk te houden. Ook buiten Alzheimer Nederland wordt het veel door elkaar gebruikt. Van de NHG standaard dementie van de huisartsen, tot kennisinstituten als RIVM en websites en persberichten van de overheid.&quot; Dus verwarring scheppen &#039;maakt het simpeler&#039; en is geen probleem want anderen doen dat ook?! Ik heb de link naar deze blog dus maar ook doorgestuurd aan die &#039;anderen&#039;.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>N.B. Ik liet Alzheimer-Nederland deze blogpost uiteraard enkele dagen voor de publicatie vast lezen. Ze lieten me direct weten: &#8220;Wij laten een van de inhoudelijke experts meekijken&#8221;. Op de dag na de aangekondigde publicatie liet Alzheimer Nederland me weten &#8220;U heeft feitelijk gelijk dat dementie een syndroom is en geen ziekte. In onze communicatie vertellen we wat simpeler over dementie om het voor iedereen begrijpelijk te houden. Ook buiten Alzheimer Nederland wordt het veel door elkaar gebruikt. Van de NHG standaard dementie van de huisartsen, tot kennisinstituten als RIVM en websites en persberichten van de overheid.&#8221; Dus verwarring scheppen &#8216;maakt het simpeler&#8217; en is geen probleem want anderen doen dat ook?! Ik heb de link naar deze blog dus maar ook doorgestuurd aan die &#8216;anderen&#8217;.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
