<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Heartfulness &#8211; Paul Jansen</title>
	<atom:link href="/tag/heartfulness/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Mensenmens</description>
	<lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 02:42:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>nl</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.5.1</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/05/cropped-icon2-2-1-32x32.jpg</url>
	<title>Heartfulness &#8211; Paul Jansen</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Sympathie, Empathie, Compassie: het verschil.</title>
		<link>/sympathie-empathie-compassie-het-verschil/</link>
					<comments>/sympathie-empathie-compassie-het-verschil/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 17 Nov 2014 03:16:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[Mindfulness]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<category><![CDATA[Heartfulness]]></category>
		<category><![CDATA[wetenschap]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=163</guid>

					<description><![CDATA[<p>Onlangs kreeg ik een vraag over het verschil tussen empathie en compassie. Aanleiding was dat Erik Scherder empathie een &#8216;hersenfunctie&#8217; noemt en zelfs de oorsprong van empathie in de hersenen kan aanwijzen terwijl ik, vanuit de dualistische stellingname van mijn boek &#8216;Wij zijn &#8230; <a href="/sympathie-empathie-compassie-het-verschil/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/sympathie-empathie-compassie-het-verschil/">Sympathie, Empathie, Compassie: het verschil.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Onlangs kreeg ik een vraag over het verschil tussen empathie en compassie. Aanleiding was dat Erik Scherder empathie een &#8216;hersenfunctie&#8217; noemt en zelfs de oorsprong van empathie in de hersenen kan aanwijzen terwijl ik, vanuit de dualistische stellingname van mijn boek &#8216;Wij zijn ons Hart&#8217;, medemenselijkheid niet tot een mechanisch proces (lees: een hersenproces) beperk. De oorspronkelijke vraag grijp ik daarom graag aan om de vraag &#8216;Wat is het verschil tussen <em>empathie</em>, <em>sympathie</em> en <em>compassie</em>?&#8217; te beantwoorden. Want deze drie begrippen zijn geen synoniemen van elkaar: er zijn wezenlijke verschillen. <span id="more-163"></span></p>
<p><em><strong>Sympathie</strong></em> is het je verhoogd bewust zijn van de benarde situatie van een ander persoon als iets dat moet worden verlicht (Lauren, 2005). De nadruk ligt hier op het je bewust worden ofwel tot het besef komen dat er iemand is wiens situatie jouw aandacht verdient en dat er een element van pijn of lijden is dat die persoon ervaart. Vanaf dat punt wordt bezorgdheid getoond aan die persoon. Dat klinkt ongeveer zo: &#8216;Ik vindt het heel vervelend voor je.&#8217; of &#8216;Ik hoop echt dat je er uitkomt.&#8217;</p>
<p><em><strong><a href="/wp-content/uploads/2014/11/empathy2.jpg"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-167" src="/wp-content/uploads/2014/11/empathy2-300x223.jpg" alt="empathy" width="300" height="223" /></a>Empathie</strong></em> is de inspanning van iemand die zelfbewust is en die de situatie en emotionele toestand van een andere persoon kan begrijpen, en zelfs plaatsvervangend kan ervaren. (Baron-Cohen, 2006) De meeste mensen noemen dit &#8216;in de schoenen van iemand anders gaan staan&#8217;. Letterlijke voorbeelden zijn het dragen van de schoenen van je partner of wanneer een man een speciaal zwangerschapspak aantrekt om zelf te ervaren hoe de mobiliteit van zijn vrouw wordt beïnvloed door zwanger te zijn. De nadruk ligt hier op het ervaren; het beleven, dat wil zeggen: in staat om bijna te voelen wat die ander doormaakt. Het klinkt meestal als: &#8216;Het klinkt alsof je een slechte dag op kantoor hebt gehad en dat je waarschijnlijk aan een pauze toe bent&#8217;.</p>
<p><strong><em>Compassie</em></strong> gaat een stap verder. Vanaf waar een persoon empathie voelt ervaart die persoon vervolgens een verlangen om het lijden van die ander te helpen verlichten. De nadruk ligt hier op <em>actie</em> ofwel <em>willen helpen</em>. Het hebben van compassie vraagt dat die andere persoon op de eerste plaats gezet wordt, je dan voor te stellen wat de andere persoon doormaakt, en dan manieren overwegen om te helpen om die persoon het hoofd te laten bieden aan wat hij/zij beleeft en zich beter te laten voelen. Karen Armstrong, auteur van &#8220;12 Steps to a More Compassionate Life&#8221; (Nl.: &#8216;Compassie&#8217;), gelooft dat het fundamentele principe van compassie de gouden regel is: &#8216;Behandel anderen zoals jij zou willen dat anderen jou behandelen&#8217;. Het klinkt meestal als volgt: &#8216;Ik voel je pijn en dat het heel moeilijk is om hier helemaal alleen mee om te gaan. Is er een manier waarop ik kan helpen? &#8216;</p>
<p>Dus: <em><strong>Sympathie</strong> </em>is gericht op <em>besef</em>; <em><strong>Empathie</strong> </em>is gericht op de <em>ervaring</em>; en <em><strong>Compassie </strong></em>is gericht op <em>actie</em>.</p>
<p>Nadenkend over de verschillen tussen deze drie besefte ik dat handelen met compassie vereist dat we de andere persoon altijd op de eerste plaats zetten. Als je iemand helpt die noodlijdend en &#8216;gewond&#8217; is dan lever je een beetje van jezelf in en richt je jezelf op die ander.</p>
<p>Boeddha zegt dat het waarschijnlijk het best: &#8220;<em>Compassie is dat waardoor het hart van een goed mens in beweging komt door de pijn van anderen. Het verplettert en vernietigt de pijn van anderen; daarom heet het compassie. Het heet compassie omdat het de noodlijdende opvangt en omarmt.</em>&#8221;</p>
<p>N.B.<em> De woorden compassie en mededogen worden vaak door elkaar gebruikt en betekenen exact hetzelfde. </em>Met dank aan Sha-En voor haar input.</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/sympathie-empathie-compassie-het-verschil/">Sympathie, Empathie, Compassie: het verschil.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/sympathie-empathie-compassie-het-verschil/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hoe Dementie voelt.</title>
		<link>/hoe-dementie-voelt/</link>
					<comments>/hoe-dementie-voelt/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 16 Nov 2014 00:42:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<category><![CDATA[Alzheimer]]></category>
		<category><![CDATA[Heartfulness]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=157</guid>

					<description><![CDATA[<p>Gisteren, op straat in Seoul, de hoofdstad van Zuid-Korea, realiseerde ik me: &#8220;zo moet dementie dus voelen&#8221;. Laat ik dat even uitleggen. Mijn zoon Dave woont al jaren in Seoul. Twee maanden geleden is hij daar zelfs getrouwd. Met een Koreaanse. Mijn &#8230; <a href="/hoe-dementie-voelt/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/hoe-dementie-voelt/">Hoe Dementie voelt.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Gisteren, op straat in Seoul, de hoofdstad van Zuid-Korea, realiseerde ik me: &#8220;zo moet dementie dus voelen&#8221;. Laat ik dat even uitleggen.</p>
<p>Mijn zoon Dave woont al jaren in Seoul. Twee maanden geleden is hij daar zelfs getrouwd. Met een Koreaanse. Mijn vrouw Carla, mijn zoon Jeroen en ik waren daar toen bij. Vorige week verraste Dave me met een uitnodiging om naar hem toe te komen, nu niet als vader die zijn zoon mag trouwen en als tourist, maar als buitenlander die (even) in Korea zijn werk doet. Naast het lopende werk kon ik mijn nieuwe lezing/presentatie &#8220;Dementiewijs<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.0/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> &#8211; Wat Iedereen Moet Weten&#8221;<a title="De Presentatie" href="/dementiewijs_presentatie.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">*</a> op het kantoor waar hij werkt afmaken. Een werk-trip dus. Dus twee dagen later was ik in Korea. Alleen. Werken!<span id="more-157"></span></p>
<p>Door die &#8216;werkmodus&#8217; kwam ik in contact met een heel ander Korea dan wat ik eerder kort als tourist had meegemaakt. Het soms zeer onbeschofte gedrag in de metro was me bijvoorbeeld niet eerder opgevallen. En de voor &#8216;ons&#8217; toch eigenaardige eetgewoontes vielen me nu, in de werklunches, extra op. Ook de typisch Koreaanse kantoor-politiek leerde ik al observerend beter kennen. En zo was er nog veel meer. Een totaal nieuwe en onbekende wereld opende zich voor me.</p>
<p>Maar gisteren ging ik niet mee naar het kantoor. Ik bleef alleen achter, in het huis van mijn zoon. Ik voelde me daar alleen en besloot een stuk te gaan wandelen. Buiten zag ik overal om me heen die vreemde Koreaanse taaltekens, in een bombardement over iedereen heen gegoten. Alleen ik begreep er helemaal niets van. En voor mij lijken ook al die Koreanen om me heen op elkaar. Ondertussen wist ik &#8216;de weg&#8217; niet, dus ging ik maar op zoek naar &#8216;iets bekends&#8217;. <a href="/wp-content/uploads/2014/11/Busy-Seoul-Street.jpg"><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-160 size-full" src="/wp-content/uploads/2014/11/Busy-Seoul-Street.jpg" alt="Busy Seoul Street" width="800" height="600" srcset="/wp-content/uploads/2014/11/Busy-Seoul-Street.jpg 800w, /wp-content/uploads/2014/11/Busy-Seoul-Street-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2014/11/Busy-Seoul-Street-768x576.jpg 768w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a>Eerlijk gezegd voelde ik me inmiddels echt eenzaam worden, zo helemaal alleen en verloren midden in Seoul. &#8220;Nou, daar sta ik dan. Ik snap helemaal niets van mijn omgeving. En niets van de mensen om me heen, die allemaal op elkaar lijken. Waar is in godsnaam iets waar ik houvast aan kan hebben? Iets wat ik zeker weet?&#8221; Zo ongeveer. Er was voor mij op dat moment niemand en niets dat ik kende, dat ik herkende. En dat gaf een haast overweldigend gevoel van verlies en van heimwee, een diep verlangen naar mensen en dingen in de omgeving die ik wèl kende, herkende&#8230;</p>
<p>En zo voelt dat dus. Dementie. Verloren, ontheemd, eenzaam. Alleen dan niet maar heel even, ergens op straat in een vreemd ver land. Nee, je voelt je dan altijd zo èn je voelt je <em>altijd</em> in een vreemd land en ver weg van alles en iedereen bekend, van thuis.</p>
<p>Behalve wanneer de mensen om je heen zich dat realiseren. Dat ze niet alleen met jou meevoelen (empathie) maar dat ze er ook wat aan willen doen (compassie). En zo de mensen met dementie van die vreselijke heimwee bevrijden. Want dementie hoeft niet altijd zo te voelen.</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/hoe-dementie-voelt/">Hoe Dementie voelt.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/hoe-dementie-voelt/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
