<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Geen categorie &#8211; Paul Jansen</title>
	<atom:link href="/category/geen-categorie/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Mensenmens</description>
	<lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 02:42:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>nl</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/05/cropped-icon2-2-1-32x32.jpg</url>
	<title>Geen categorie &#8211; Paul Jansen</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Aan alle Kamerleden</title>
		<link>/aan-alle-kamerleden/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Apr 2018 22:08:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=940</guid>

					<description><![CDATA[Woerden, april 2018 Geachte volksvertegenwoordiger, een groot deel van het volk bestaat uit senioren. Binnen die groeiende groep is een deel kwetsbaar en daarmee extra afhankelijk van u: hun vertegenwoordiger. Voor kwetsbare, afhankelijke kinderen heeft de politiek geregeld dat er &#8230; <a href="/aan-alle-kamerleden/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: right;">Woerden, april 2018</p>
<p><strong>Geachte volksvertegenwoordiger,<br />
</strong>een groot deel van het volk bestaat uit senioren. Binnen die groeiende groep is een deel kwetsbaar en daarmee extra afhankelijk van u: hun vertegenwoordiger. Voor kwetsbare, afhankelijke kinderen heeft de politiek geregeld dat er sinds 1956 een (Raad voor de) <em>Kinderbescherming</em> bestaat. Die waar verkeerd wordt omgegaan met een kwetsbaar en afhankelijk kind kan ingrijpen, geheel vanuit het belang van het kind. U heeft diezelfde essentiële bescherming nog niet geregeld voor kwetsbare, afhankelijke senioren. Maar het Levenstestament en euthanasie is intussen wel wettelijk geregeld &#8230;</p>
<p>De kracht van de <em>Kinderbescherming</em> is dat we niet alleen maar blindelings vertrouwen op wetten en regels. En op de positieve en kundige bedoelingen van iedereen. Alleen al het bestaan van de <em>Kinderbescherming</em> stimuleert mensen die met kinderen omgaan in hun aandacht richten op het belang van het kind. En als het toch mis gaat kan via die <em>Kinderbescherming</em> gezorgd worden dat dat stopt.</p>
<p>Het ontbreken van de <em>Seniorbescherming</em> betekent dat u blijkbaar blindelings vertrouwt op alleen maar wetten en regels. En op de positieve en kundige bedoelingen van iedereen. Alleen al het ontbreken van de <em>Seniorbescherming</em> ondergraaft bij sommigen het richten van de aandacht op het belang van de senior. En als het toch mis gaat dan is er geen <em>Seniorbescherming</em> die kan zorgen dat dat stopt.</p>
<p>Alle familie, vrienden, mantelzorgers, alfahulpen, vrijwilligers, zorgprofessionals en instellingen die de zorg voor kwetsbare senioren prima doen hebben geen nieuwe wetten en regels nodig. En de mensen die het slecht doen zullen wetten en regels blijven misbruiken, ook de nieuwe ‘Wet zorg en dwang’. Daarom had er natuurlijk al lang een (Raad voor de) <em>Seniorbescherming</em> moeten zijn, zodat zeker alle goede mensen weten waar ze terecht kunnen wanneer ze zien dat er iets helemaal mis gaat met een senior, thuis of in ‘het systeem’. En om zo ook de wetten en regels die er zijn juist te versterken.</p>
<p>Tot nu toe heeft u er misschien niet eens bij nagedacht hoe vreemd het eigenlijk is dat we wel een <em>Kinderbescherming</em> hebben maar geen <em>Seniorbescherming</em>. Nu denkt u er aan. Het is nu aan u om de <em>Seniorbescherming</em> in het leven te roepen. Om dezelfde redenen waarom u de <em>Kinderbescherming</em> niet af wilt schaffen. In het belang van die kwetsbare en afhankelijke senioren die nu in de &#8216;verborgenheid&#8217; van thuissituaties en zorginstellingen verkeren en verkeerd worden behandeld of zelfs worden mishandeld. U vertegenwoordigt ook hen pas echt goed door voor hen die basale, extra zekerheid en bescherming te geven die kinderen al heel lang hebben. Ik hoor graag van u.</p>
<p>Paul L. Jansen<a href="/wp-content/uploads/2018/04/email_icon_with_arrow_vector_eps10_312854.jpg"><img loading="lazy" class="alignright wp-image-941" src="/wp-content/uploads/2018/04/email_icon_with_arrow_vector_eps10_312854-282x300.jpg" alt="" width="200" height="213" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/email_icon_with_arrow_vector_eps10_312854-282x300.jpg 282w, /wp-content/uploads/2018/04/email_icon_with_arrow_vector_eps10_312854.jpg 564w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></a><br />
De Savornin Lohmanlaan 35<br />
3445 VD  Woerden<br />
<a href="http://www.pauljansen.eu/">www.pauljansen.eu</a> &#8211; <a href="mailto:paul@pauljansen.eu">paul@pauljansen.eu</a><br />
Mobiel: 0624442159</p>
<p>Zie vast: <a href="http://www.seniorbescherming.nl/">www.seniorbescherming.nl</a> en <a href="/onmenselijke-zorg/">/onmenselijke-zorg/</a><br />
Open e-mail aan alle volksvertegenwoordigers.<br />
Is (ook) verzonden aan elk lid van de Eerste- en Tweede Kamer persoonlijk.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Onmenselijke Zorg</title>
		<link>/onmenselijke-zorg/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Apr 2018 10:21:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=933</guid>

					<description><![CDATA[Naast mijn werk in het voorlichten (presentaties) en geven van lessen over dementiezorg ben ik ook actief in het promoten van de Raad voor de Mensenbescherming. Dat is een rechtstreeks gevolg van de cases waarover mijn advies wordt gevraagd en &#8230; <a href="/onmenselijke-zorg/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Naast mijn werk in het voorlichten (presentaties) en geven van lessen over dementiezorg ben ik ook actief in het promoten van de <em>Raad voor de Mensenbescherming</em>. Dat is een rechtstreeks gevolg van de cases waarover mijn advies wordt gevraagd en de verhalen die ik te horen krijg waar het helemaal mis gaat met de zorg voor met name oudere mensen.  Enkele voorbeelden van de vele vreselijke verhalen die ik hoor:</p>
<ul>
<li>Een hele familie die samenwerkt om een oude dame zo snel mogelijk dood te laten gaan, liefst via euthanasie, geheel tegen de wil van die dame.</li>
<li>Via het regelen van een gedwongen opname (<a href="https://www.nrc.nl/nieuws/2018/02/27/record-aan-gedwongen-opnames-a1593879" target="_blank" rel="noopener noreferrer">1 van de ruim 26000 in 2017</a>) meteen over de bezittingen kunnen beschikken en niet op de erfenis te hoeven wachten.</li>
<li>Via expres verwaarlozen de gezondheid van een senior achteruit laten gaan en zo snel &#8216;het probleem&#8217; van mantelzorg oplossen door opname of overlijden.</li>
<li>Door zorgpersoneel bestelen van oudere patiënten, juist van verwarde mensen.</li>
<li>Kinderen die geld van de bankrekening van die ouder halen voor zichzelf.</li>
<li>Familie die vraagt aan zorgpersoneel over een &#8216;lastig&#8217; en verward omaatje: &#8216;is er geen pilletje dat je kunt geven zodat het snel afgelopen is?&#8217;</li>
<li>Seniors die in situaties en onder medicaties worden gebracht zodat ze &#8216;wegkwijnen&#8217;.</li>
<li>De kinderen stellen documenten op die de senior &#8216;alleen nog maar&#8217; hoeft te ondertekenen zonder dat wordt uitgelegd wat de gevolgen daarvan zijn.</li>
</ul>
<p>De overheid weet er van, maar houdt het op &#8216;voorlichtingscampagnes&#8217; en ondersteuning van professionals, en die zijn regelmatig de &#8216;mishandelaars&#8217;. Zo (makkelijk) maakt de overheid er zich tot nu toe van af:</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2018/04/ouderenmishandeling.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-946" src="/wp-content/uploads/2018/04/ouderenmishandeling.jpg" alt="" width="792" height="433" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/ouderenmishandeling.jpg 792w, /wp-content/uploads/2018/04/ouderenmishandeling-300x164.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/04/ouderenmishandeling-768x420.jpg 768w" sizes="(max-width: 792px) 100vw, 792px" /></a>De gevolgen zijn dat er heel veel verborgen leed is onder senioren. Laatst zei een dame die in dergelijke omstandigheden terecht was gekomen tegen mij letterlijk &#8220;<em>Als het zo blijft dan ga ik liever dood</em>&#8220;. Dat is precies wat ik niet wil dat iemand ooit zou willen als gevolg van verkeerde behandeling (mishandeling) van mensen die afhankelijk van anderen zijn gemaakt voor hun zorg. Wellicht komt er een &#8216;meldpunt&#8217; maar voor wie wil weten of en hoeveel &#8216;ouderenmishandeling&#8217; er bestaat geeft een Google-zoekopdracht naar &#8216;misstanden ouderenzorg&#8217; al veel te veel resultaten.</p>
<p>In China, waar ik vanuit de <a href="http://annekevanderplaatsfoundation.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Anneke van der Plaats Foundation</a> soms les en adviezen geef, ben je wettelijk verplicht om goed voor je ouders en grootouders te zorgen. Daar ga je de gevangenis in wanneer je je gedraagt zoals in de voorbeelden die ik noem.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Waar blijft de Raad voor de Seniorbescherming?</title>
		<link>/waar-blijft-de-raad-voor-de-seniorbescherming/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 Mar 2018 12:10:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=886</guid>

					<description><![CDATA[Heeft u weleens gehoord van de Raad voor de Seniorbescherming? &#8216;Nee&#8217; zult u zeker zeggen &#8216;wel van de Raad voor de Kinderbescherming&#8217;. En zo is het precies. Er bestaat (nog) geen Raad voor de Seniorbescherming. In Nederland is er een groeiende groep &#8230; <a href="/waar-blijft-de-raad-voor-de-seniorbescherming/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Heeft u weleens gehoord van de <strong>Raad voor de Seniorbescherming</strong>? &#8216;Nee&#8217; zult u zeker zeggen &#8216;wel van de Raad voor de Kinderbescherming&#8217;. En zo is het precies. Er bestaat (nog) geen <strong>Raad voor de Seniorbescherming</strong>.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignright wp-image-895" src="/wp-content/uploads/2018/03/Logo-300x105.jpg" alt="" width="310" height="108" srcset="/wp-content/uploads/2018/03/Logo-300x105.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/03/Logo.jpg 576w" sizes="(max-width: 310px) 100vw, 310px" /></p>
<p>In Nederland is er een groeiende groep van afhankelijke, kwetsbare senioren die zonder een <strong>Raad voor de Seniorbescherming</strong> geheel overgeleverd zijn en blijven aan hun familie, mantelzorgers en/of zorgorganisaties. Meer nog dan bij kinderen is het in de praktijk zelfs vaak de combinatie tussen &#8216;verkeerd&#8217; gemotiveerde familie en &#8216;om omzet verlegen&#8217; zorgorganisaties die voor senioren totaal verkeerd kan uitpakken en soms zelfs dodelijk is. En dan is er voor die senioren en voor de mensen die dat &#8216;zien&#8217; geen enkele manier om dat te doorbreken. Er is (nog) geen <strong>Raad voor de Seniorbescherming</strong> die daar het mandaat voor heeft.</p>
<p>Nee, bellen met een &#8216;meldpunt ouderenmishandeling&#8217; is geen oplossing. Daar zit namelijk geen eigen mandaat en macht achter. Er wordt doorverwezen naar bestaande instanties die advies of hulp kunnen bieden. In een toenemend aantal gevallen zijn zorgorganisaties, en zelfs de rechtelijke macht zelf, onderdeel van het &#8216;gesloten systeem&#8217; dat tot feitelijke mishandeling en verder ziek maken van senioren leidt. Zoals Anneke van der Plaats het in 1994 al in haar proefschrift omschreef:</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2018/03/quoteAvdP.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-887" src="/wp-content/uploads/2018/03/quoteAvdP.jpg" alt="" width="964" height="681" srcset="/wp-content/uploads/2018/03/quoteAvdP.jpg 964w, /wp-content/uploads/2018/03/quoteAvdP-300x212.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/03/quoteAvdP-768x543.jpg 768w" sizes="(max-width: 964px) 100vw, 964px" /></a>De Universele Rechten van de Mens worden in de praktijk steeds vaker op steeds meer punten geschonden als het om senior burgers gaat. In die mensenrechten staat o.a. &#8220;Een ieder heeft het recht op leven, vrijheid en onschendbaarheid van zijn persoon.&#8221; (art.2),  &#8220;Niemand zal onderworpen worden aan folteringen, noch aan een wrede, onmenselijke of onterende behandeling of bestraffing&#8221; (srt.3), &#8220;Niemand zal onderworpen worden aan willekeurige inmenging in zijn persoonlijke aangelegenheden&#8221; (art.12), &#8220;Een ieder heeft recht op eigendom&#8221; plus &#8220;Niemand mag willekeurig van zijn eigendom worden beroofd&#8221; (art.17) en steeds vaker wordt onder het excuus van een ziekte deze rechten van seniors geschonden of geheel ontnomen.</p>
<p>Mijn queeste zal zijn dat door de totstandkoming van de <strong>Raad voor de Seniorbescherming</strong> ook elke kwetsbare en afhankelijke senior zal worden beschermd tegen wrede, onmenselijke of onterende behandeling, door wie dan ook.</p>
<p><a href="http://www.seniorbescherming.nl/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.seniorbescherming.nl</a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Zorg Mishandelt bij Dementie</title>
		<link>/zorg-mishandelt-bij-dementie/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 30 Jan 2018 12:45:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=793</guid>

					<description><![CDATA[Een volgende stap gezet in het proces waarmee ik al sinds begin 2015* bezig ben: het openbaar maken en aan de kaak stellen van &#8220;Foltering en Onmenselijke of Vernederende Behandeling of Bestraffing&#8221; van verwarde mensen en mensen met dementie in &#8230; <a href="/zorg-mishandelt-bij-dementie/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Een volgende stap gezet in het proces waarmee ik al sinds begin 2015* bezig ben: het <em>openbaar maken</em> en <em>aan de kaak stellen</em> van &#8220;<i>Foltering en Onmenselijke of Vernederende Behandeling of Bestraffing</i>&#8221; van verwarde mensen en mensen met dementie in het bijzonder.</p>
<p>De <em><strong>Wet Zorg en Dwang</strong></em> zal pas op zijn vroegst in 2020 ingaan en dan zal in de praktijk nog maar moeten blijken of het  bestaande &#8216;gesloten wereldje&#8217; ook maar iets zal veranderen aan haar al decennia lang onveranderde gedrag. Op papier ziet het er goed uit: &#8220;<em>Het uitgangspunt van de Wet Zorg en Dwang is &#8216;Nee, tenzij&#8217;. Dat wil zeggen dat vrijheidsbeperking, of &#8216;onvrijwillige zorg&#8217; zoals het in deze wet heet, in principe niet mag worden toegepast, tenzij er sprake is van ernstig nadeel. De wet benadrukt dat onvrijwillige zorg een allerlaatste optie is. De Wet Zorg en Dwang gaat uit van een getrapt zorgmodel. Als het niet lukt om een vrijwillig alternatief te vinden voor de onvrijwillige zorg, wordt er steeds meer (externe) deskundigheid ingeschakeld om mee te denken. Deze nieuwe wet vervangt de huidige Wet Bopz.</em>&#8221;</p>
<p>Met een toenemende &#8216;winstdoelstelling&#8217; voor verpleeginstellingen en een (door dezelfde overheid als die de Wet Zorg en Dwang maakte) steeds hogere drempel om mensen opgenomen te krijgen want &#8216;zo lang mogelijk thuis&#8217; zullen de bestaande praktijken in het huidige &#8216;zieke systeem&#8217; alleen maar worden versterkt&#8230;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2018/01/opgesloten.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-794" src="/wp-content/uploads/2018/01/opgesloten.jpg" alt="" width="1181" height="694" srcset="/wp-content/uploads/2018/01/opgesloten.jpg 1181w, /wp-content/uploads/2018/01/opgesloten-300x176.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/01/opgesloten-768x451.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/01/opgesloten-1024x602.jpg 1024w" sizes="(max-width: 1181px) 100vw, 1181px" /></a>Zoals Dr. Anneke van der Plaats al in 1994 schreef in haar proefschrift: &#8220;<em>&#8230; alle zorg, in welke situatie dan ook, gaat om gesloten systemen, waarbinnen verzorgde(n) en verzorger(s) in vreemde machtsrelaties ten opzichte van elkaar kunnen komen te staan. Organisaties in de gezondheidszorg, zowel intra- als extramuraal, neigen tot vorming van gesloten gemeenschappen, waarbinnen vooral de zichtbaarheid van de handel en wandel van de zieke centraal staat. Deze zichtbaarheid is nodig om ziekteverschijnselen te kunnen signaleren en observeren. Gedrag wordt geobserveerd en vervolgens geïnterpreteerd in termen van gestoordheid. De zichtbaarheid van de ‘patiënt’ is tevens nodig voor de voortgangsrapportage en de gelijke bejegening van iedere zieke. Deze observatie rechtvaardigt in zekere zin het verpleegkundig en medisch handelen maar kan zorgen voor steeds nieuwe ziekteverschijnselen.</em>&#8221; Wat dat werkelijk in de praktijk betekent blijft meer verscholen dan ooit. En daar moet echt structurele verandering in komen.</p>
<p>Gisteren heb ik daarom opnieuw zowel de CPT als het College voor de Rechten van de Mens en Amnesty International benaderd om ze nogmaals wakker te schudden en tot actie aan te sporen. Uit mijn brief/email aan hen citeer ik een klein stukje:</p>
<p style="padding-left: 30px;">&#8220;Zo blijkt het bijvoorbeeld veel te simpel te zijn is om een dame van 76, die door een combinatie van gedrag en slechte persoonlijke omstandigheden voor de derde keer in een psychose beland, haar (niet te helpen door die omstandigheden te veranderen maar haar) ‘te helpen’ door het bestaande systeem via Burgemeester en Rechter te gebruiken om deze dame in een kliniek achter slot-en-grendel op te sluiten en haar daar maandenlang vast te houden, lang nadat de psychose al is verdwenen. Daarvoor wordt de kliniek betaald en is deze dus ook belanghebbende in deze inzet van ‘het systeem’ ook al worden hier mensenrechten geschonden. De in het systeem ingebouwde vicieuse cirkel zorgt ervoor dat niemand buiten de mensen die dat zo hebben geregeld en onderdeel zijn van het systeem, zelfs die mevrouw zelf niet, die cirkel kan doorbreken. Zodat een dametje van 76 afgesneden van de maatschappij en ‘beschermd’ tegen bezoek en telefonisch contact zich dan maar neerlegt bij het fait accompli van haar nieuwe omstandigheden die zij zelf beschrijft als ‘(bijna) eenzame opsluiting’, waar de CPT bij gevangenen wel een goed antwoord heeft. Waar is voor deze dame de CPT? Dit is een heel concreet geval dat letterlijk vandaag werkelijk speelt en geen uitzondering is, waarbij het systeem geen enkele(!) interventie/hulp van buitenaf toestaat, zelfs niet volgens de regels van dat systeem. In Nederland.&#8221;</p>
<p>En zo wordt sommige mensen de belangrijkste basisbehoeften (Sociale Omgang en Eigen regie) ontnomen en worden ze gereduceerd tot middelen om winst te kunnen maken. Volgens de Gezondheidsraad en ZonMW wordt deze mensen zelfs <em>hun gezondheid </em>afgenomen, namelijk hun eigen &#8220;<em>&#8230; vermogen zich aan te passen en een eigen regie te voeren, in het licht van de fysieke, emotionele en sociale uitdagingen van het leven.</em>&#8220;**.</p>
<div id="attachment_796" style="width: 410px" class="wp-caption alignright"><a href="/wp-content/uploads/2018/01/228386_Collecte_Kick-Off_Amnesty_Nijmegen.jpg"><img aria-describedby="caption-attachment-796" loading="lazy" class="wp-image-796" src="/wp-content/uploads/2018/01/228386_Collecte_Kick-Off_Amnesty_Nijmegen-300x188.jpg" alt="" width="400" height="250" srcset="/wp-content/uploads/2018/01/228386_Collecte_Kick-Off_Amnesty_Nijmegen-300x188.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/01/228386_Collecte_Kick-Off_Amnesty_Nijmegen.jpg 720w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><p id="caption-attachment-796" class="wp-caption-text">Foto van Amnesty International bij de kick-off van hun collecteweek&#8230;</p></div>
<p>Vandaag komt &#8216;Geef om Vrijheid&#8217; Amnesty nog steeds niet op voor deze verwarden, en voor mensen met dementie, die slachtoffer worden van het systeem van afnemen van vrijheden dat wij in de praktijk hanteren en ook nog &#8216;zorg&#8217; noemen. Helaas is ook veel goed bedoelende familie slecht geïnformeerd en/of geïntimideerd door &#8216;het systeem&#8217; zodat zij, zonder dat ze zich dat realiseren, medeplichtig worden aan dat onmenselijke systeem van beroving van menselijke vrijheden. En dat geldt ook helaas voor zogenoemde zorgprofessionals die aan een ernstige vorm van beroepsblindheid leiden en voor zichzelf &#8216;expert&#8217; noemende mensen die zelf vooral een graantje willen meepikken (geld willen verdienen) aan de lucratieve business die Zorg heet&#8230;</p>
<p><strong>Niets minder dan een onafhankelijke(!) organisatie met een aan het CPT vergelijkbaar mandaat kan hier werkelijk verandering in brengen en er werkelijk voor gaan zorgen dat ook voor verwarde mensen en mensen met dementi<span style="color: #000000;">e &#8220;<em>Foltering en Onmenselijke of Vernederende Behandeling of Bestraffing</em>&#8221; ma</span>ximaal wordt uitgesloten. </strong></p>
<p>___________________________</p>
<p>Het <a href="/wp-content/uploads/2018/01/PERSBERICHT-31-01-2018.pdf">PERSBERICHT 31-01-2018</a> van 31 januari 2017<br />
*Het <a href="/wp-content/uploads/2018/01/PERSBERICHT.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">PERSBERICHT</a> uit 2015<br />
** De <em>definitie van Gezondheid</em> 2014 Machteld Huber &#8211; ZonMW &#8211; Gezondheidsraad.<br />
Voor de Universele Mensenrechten Standaarden Dementiezorg (UMSD) zie <a href="http://dementiewijs.nl/wijsheid/standaarden-dementiezorg/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">HIER</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Het vrouwtje &#8220;even&#8221;</title>
		<link>/het-vrouwtje-even/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 01 Oct 2017 15:59:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=767</guid>

					<description><![CDATA[Er was eens vrouwtje dat zichzelf voorbij liep. Als ze ‘s morgens opstond, dacht ze aan ‘s middags. Als ze ‘s middags aan tafel zat was het weer: &#8220;Wat zal ik vanavond eten?&#8221; En als ze dan eindelijk ‘s avonds &#8230; <a href="/het-vrouwtje-even/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2017/10/altijdhaast.jpg"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-768" src="/wp-content/uploads/2017/10/altijdhaast.jpg" alt="" width="216" height="232" /></a>Er was eens vrouwtje dat zichzelf voorbij liep.<br />
Als ze ‘s morgens opstond, dacht ze aan ‘s middags.<br />
Als ze ‘s middags aan tafel zat was het weer: &#8220;Wat zal ik vanavond eten?&#8221;<br />
En als ze dan eindelijk ‘s avonds naar bed ging, lag ze weer te piekeren wat ze de volgende dag allemaal zou gaan doen.<br />
Telkens als ze op straat liep, rende ze zo hard dat de mensen zeiden: &#8220;Die loopt zichzelf nog eens voorbij, die vergeet te leven&#8230;&#8221;<br />
Het vrouwtje praatte ook de hele tijd tegen zichzelf.<br />
Om met anderen te praten, daar had ze gewoon geen tijd voor.<br />
Ook dat hoorde bij haar &#8220;ziekte&#8221;.<br />
En weet je wat ze telkens zei?<br />
&#8220;Ik moet nog even&#8230; Laat ik gauw even&#8230; Ik kan nog net even&#8230;&#8221;<br />
&#8220;Even&#8221; was haar stopwoordje geworden, en dus nu ook haar bijnaam.<br />
Nu was er in het land een dokter die een heel wijs man was.<br />
Toen hij dat vrouwtje zag en haar hoorde praten, zei hij;<br />
&#8220;Mevrouw, u bent heel erg ziek en ik weet wat u mankeert.&#8221;<br />
&#8220;Zeg het maar eens gauw dokter, want ik moet nog vlug even&#8230;&#8221;<br />
&#8220;Zie je, daar heb je het weer&#8221;, zei de dokter, &#8220;U bent zo haastig, U laat telkens de L liggen.&#8221;<br />
&#8220;Wat laat ik liggen?&#8221; vroeg ze.<br />
&#8220;De L&#8221;, zei de dokter. &#8220;Zet de L steeds voor EVEN.&#8221;<br />
&#8220;Goed dokter, ik zal het doen,&#8221; antwoordde ze en weg was ze weer.<br />
Maar telkens als ze de L voor &#8220;even&#8221; zette, schrok ze zich een hoedje.<br />
&#8220;Ik moet nog L&#8212;even&#8230;&#8230;, Laat ik gauw L&#8212;even&#8230;. ik kan nog net L&#8212;-even&#8230;&#8221;<br />
Ze wist zich geen raad, plofte in een stoel en zei zacht:<br />
&#8220;zo kan ik nog wel even&#8230;&#8230;&#8230; zo kan ik nog wel Leven.&#8221;<br />
En vanaf dat moment liep ze zichzelf niet meer voorbij.<br />
Ze was zich ervan bewust geworden dat haar &#8220;even&#8221; haar belette van het &#8220;leven&#8221;.<br />
Ze besloot van nu af aan te LEVEN en bleef gewoon zichzelf.<br />
Ze had de rust van binnen gevonden.<br />
Voor iedereen die gehaast door het leven gaat en ook nog van alles &#8220;even&#8221; moet doen;<br />
Denk aan vrouwtje &#8220;even&#8221;, vindt de tijd en de rust om de leven.<br />
_____________<br />
Auteur onbekend #</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Het Land van Nu</title>
		<link>/het-land-van-nu/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Sep 2017 12:17:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=763</guid>

					<description><![CDATA[De kleine tekst waarmee ik elke lezing, presentatie, les of college begin:]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>De kleine tekst waarmee ik elke lezing, presentatie, les of college begin:</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2017/09/HetLandVanNu.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-764" src="/wp-content/uploads/2017/09/HetLandVanNu.jpg" alt="" width="956" height="720" srcset="/wp-content/uploads/2017/09/HetLandVanNu.jpg 956w, /wp-content/uploads/2017/09/HetLandVanNu-300x226.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/09/HetLandVanNu-768x578.jpg 768w" sizes="(max-width: 956px) 100vw, 956px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Wat is dementie?</title>
		<link>/wat-is-dementie/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 20 Aug 2017 18:09:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=738</guid>

					<description><![CDATA[Afgezien van het gegeven dat dementie in de medische wetenschap officieel al sinds 2013 niet meer bestaat en ook los van alle onzinnige en heel soms goede beschrijvingen van wat dementie is beperk ik me hier en nu tot de &#8230; <a href="/wat-is-dementie/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Afgezien van het gegeven dat dementie in de medische wetenschap officieel al sinds 2013 niet meer bestaat en ook los van alle onzinnige en heel soms goede beschrijvingen van wat dementie is beperk ik me hier en nu tot de allerbeste beschrijving van dementie. Hier houd ik het positief en gericht op de grootste groep van mensen met dementie: de oude mensen die vaak de diagnose &#8216;Alzheimer&#8217; hebben gekregen. Voor die grootste groep gedesoriënteerde mensen met het label &#8216;dement&#8217; geldt, en daarover zijn Naomi Feil en ik het volledig met elkaar eens, DIT:</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2017/08/dementie.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-739" src="/wp-content/uploads/2017/08/dementie.jpg" alt="" width="953" height="724" srcset="/wp-content/uploads/2017/08/dementie.jpg 953w, /wp-content/uploads/2017/08/dementie-300x228.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/08/dementie-768x583.jpg 768w" sizes="(max-width: 953px) 100vw, 953px" /></a></p>
<p>(Wie meer wil weten over andere omschrijvingen, inclusief de verkeerde en vaak bewust foute definities, is welkom bij mijn presentaties/workshops &#8220;Dementiewijs in 5 stappen&#8221; dit najaar. )</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Het EQnomie Manifest</title>
		<link>/het-eqnomie-manifest/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Feb 2017 11:55:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<category><![CDATA[HRM]]></category>
		<category><![CDATA[management]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=584</guid>

					<description><![CDATA[Wakkere mensen… Het is de ochtend van de EQnomie; een snelgroeiende samenleving die erkent dat al het menselijk handelen is geworteld in emotie. In die samenleving gaan wij bewust en intelligent met elkaars emoties om. We zien en begrijpen deze &#8230; <a href="/het-eqnomie-manifest/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<table>
<tbody>
<tr>
<td><span style="color: #800000;"><strong>Wakkere mensen…</strong></span><br />
<span style="color: #800000;"> Het is de ochtend van de EQnomie; een snelgroeiende samenleving die erkent dat al het menselijk handelen is geworteld in emotie. In die samenleving gaan wij bewust en intelligent met elkaars emoties om. We zien en begrijpen deze en integreren ze in ons denken. Ons handelen is gericht op duurzaam geluk voor iedereen.Wij leven en beleven bewust en laten zien wie wij zijn. Wij behandelen iedereen zoals wij behandeld willen worden: eerlijk, respectvol en liefdevol. Samen met gelijkgestemden in privé en werk maken wij van de huidige maatschappij een integere samenleving die de mens en zijn geluk werkelijk dient.</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #800000;"><strong>12 Stellingen</strong></span></p>
<p><span style="color: #800000;">1.   Mensen willen ervaren dat ze leven. Nu.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">2.   Waar het echt om gaat: mens-zijn, ontwikkeling, uitdaging en plezier!</span></p>
<p><span style="color: #800000;">3.   Mensen definiëren hun eigen passie, energie, succes en behoeften.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">4.   Onze EQnomie is een bruisend feest van echte, authentieke mensen.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">5.   Wij willen geen &#8216;balans tussen werk en privé&#8217;; wij zijn ons authentieke zelf in werk én privé.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">6.   Onze talenten, tijd, aandacht, ideeën, kennis en netwerken zijn ons eigendom en onze verantwoordelijkheid.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">7.   Een organisatie is geen bestuursorgaan, bedrijf, zorg- of onderwijsinstelling. Een organisatie bestaat altijd uit MENSEN die zich voor elkaar en voor anderen inzetten.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">8.   &#8220;Wat voegt jouw zorg, bemoeienis, dienst of product toe aan mij, mijn ontwikkeling, uitdaging en plezier!?&#8221;</span></p>
<p><span style="color: #800000;">9.   Wij willen niet worden &#8216;beroofd&#8217;; we willen worden geraakt!</span></p>
<p><span style="color: #800000;">10.        Voordat wij met een organisatie in zee gaan willen we die eerst begrijpen en aanvoelen; de missie, de cultuur; de mensen.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">11.        Wij zijn loyaal aan de passie en bezieling waarmee alles ooit begon. Niet aan de regeltjes die er onderweg ‘ingeslopen’ zijn.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">12.        Het gaat ons er niet om WAT we doen. Het gaat ons er om WAAROM we dat doen.</span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #800000;">EQnomie Manifest ©2004 Paul Jansen &amp; Albert Hakkert</span><br />
<span style="font-size: small; color: #800000;"> <strong>Alle rechten voor distributie kennen wij toe,<br />
mits u de bron (</strong><strong><a style="color: #800000;" href="http://www.pauljansen,eu/">www.pauljansen,eu</a></strong><strong>) vermeldt</strong>.</span></p>
<p><span style="font-size: small; color: #800000;">This Manifesto is based on the Dissertation and Thesis &#8220;EQnomy; The Emotionel Intelligent Society&#8221; and other work in the field of Social and Behavioral Sciences by Paul L. Jansen Ph.D., MBA. EQnomy<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />, EQnomie<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> and Dissertation © 2004 <a style="color: #800000;" href="mailto:paul@pauljansen.eu?subject=EQnomie%20Manifest">Paul L. Jansen</a> and registered at U.S. Copyright Office and Library of Congress, Washington, DC, and UIC Trinity University.</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Alzheimer Nederland is in de war</title>
		<link>/alzheimer-nederland-is-in-de-war/</link>
					<comments>/alzheimer-nederland-is-in-de-war/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 16 Jan 2017 20:00:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=454</guid>

					<description><![CDATA[Van de (huidige) websites van Alzheimer Nederland kan ik niet anders dan de conclusie trekken dat Alzheimer Nederland erg in de war is. Althans, de mensen die over de inhoud van die websites gaan zijn verward. Of, nog veel erger, ondeskundig. Met als &#8230; <a href="/alzheimer-nederland-is-in-de-war/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Van de (huidige) websites van Alzheimer Nederland kan ik niet anders dan de conclusie trekken dat Alzheimer Nederland erg in de war is. Althans, de mensen die over de inhoud van die websites gaan zijn verward. Of, nog veel erger, ondeskundig. Met als gevolg dat de websites <a href="https://www.alzheimer-nederland.nl/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">alzheimer-nederland.nl</a> en <a href="https://dementie.nl/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">dementie.nl</a> in plaats van juiste informatie en opheldering vooral verwarring creëren en verspreiden. Of is dat wellicht juist de bedoeling?</p>
<p>Al eerder ging Alzheimer Nederland de &#8216;verkeerde kant&#8217; op met haar informatie over dementie. In juli 2014 schreef ik in mijn blogpost &#8220;<a href="http://hetdorp.pauljansen.eu/wat-is-dementie/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wat is Dementie?</a>&#8221; over <em>de definitie van dementie</em> die Alzheimer Nederland toen op hun website gaven: &#8220;<em>Dementie is een hersenaandoening die iemand langzaam maar zeker volledig afhankelijk maakt van de zorg van anderen</em>.&#8221; Geen definitie maar vooral een deprimerende, negatieve boodschap. Maar een paar dagen later had de deskundige leiding van Alzheimer Nederland de tekst laten aanpassen naar &#8220;<em>Dementie is de naam voor een combinatie van symptomen (een syndroom), waarbij de verwerking van informatie in de hersenen is verstoord</em>.&#8221; Chapeau!</p>
<p>Mogelijk zijn ze dat bij Alzheimer Nederland inmiddels weer helemaal vergeten (knipoog) want dankzij een email van Alzheimer Nederland (Nieuwsberichten januari 2017) kwam ik bij tip #1. van <strong><em>de beste tips uit 2016</em></strong>: &#8220;Zes <span class="il">tips</span> voor <a href="http://alzheimernederland.m9.mailplus.nl/nct7133780/TmQRImYnFhvqDYq" target="_blank" data-saferedirecturl="https://www.google.com/url?hl=en&amp;q=http://alzheimernederland.m9.mailplus.nl/nct7133780/TmQRImYnFhvqDYq&amp;source=gmail&amp;ust=1484317836879000&amp;usg=AFQjCNG2Wry1Q2iyJzfR6xuNCzgc1Ernng" rel="noopener noreferrer">omgaan met dementie</a> in uw omgeving&#8221; en zowel op <a href="https://dementie.nl/nieuws/omgaan-met-dementie-voor-je-omgeving-zes-tips" target="_blank" rel="noopener noreferrer">die pagina</a> op dementie.nl als in de PDF die blijkbaar erg populair is staat inmiddels (weer) een definitie van dementie die niet klopt: <a href="/wp-content/uploads/2017/01/Tip1.jpg"><img loading="lazy" class="alignright wp-image-456 size-full" src="/wp-content/uploads/2017/01/Tip1.jpg" width="750" height="305" srcset="/wp-content/uploads/2017/01/Tip1.jpg 750w, /wp-content/uploads/2017/01/Tip1-300x122.jpg 300w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></a></p>
<p>De (werkelijk) deskundigen weten uiteraard dat dementie een <strong><em>syndroom</em> </strong>is, en (dus) <strong><em>geen ziekte</em></strong>. Op zijn minst dus onzorgvuldig van Alzheimer Nederland. En dat het verschil tussen een <em>ziekte</em> en een <em>syndroom</em> ook voor &#8216;gewone mensen&#8217; belangrijk is, belangrijker dan je denkt zelfs, daar kom ik zo op.</p>
<p>Op <a href="https://www.alzheimer-nederland.nl/dementie" target="_blank" rel="noopener noreferrer">de Alzheimer-Nederland pagina die vertelt wat dementie is</a> staat inmiddels: <a href="/wp-content/uploads/2017/01/definitie2.jpg"><img loading="lazy" class="alignright wp-image-457 size-full" src="/wp-content/uploads/2017/01/definitie2.jpg" width="966" height="720" srcset="/wp-content/uploads/2017/01/definitie2.jpg 966w, /wp-content/uploads/2017/01/definitie2-300x224.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/01/definitie2-768x572.jpg 768w" sizes="(max-width: 966px) 100vw, 966px" /></a></p>
<p>Ja, u leest het helaas goed, dementie is ineens zowel een <strong><em>syndroom</em></strong> als OOK een <strong><em>verzamelnaam voor ruim vijftig ziektes</em></strong> geworden. En allerlei <em>vormen</em> van de <strong><em>ziekte</em> </strong>dementie&#8230; Er zou iemand zich vreselijk moeten zitten te schamen bij Alzheimer Nederland. Hoopte ik, want anders is het inderdaad gebrek aan professionaliteit, of in de war zijn, of verwarring stichten.</p>
<p>Helaas lijkt op een andere pagina van Stichting Alzheimer Nederland wellicht de aap uit de mouw te komen en verwarrende inconsequentie en het gebrek aan professionaliteit in de informatievoorziening een mogelijke &#8216;duistere&#8217; bijbedoeling te krijgen. Wie zich namelijk op dementie.nl afvraagt wat <a href="https://dementie.nl/informatie-en-tips/wat-het-verschil-tussen-alzheimer-en-dementie" target="_blank" rel="noopener noreferrer">het verschil tussen Alzheimer en Dementie</a> is (een vraag die ik regelmatig moet beantwoorden) krijgt van Alzheimer Nederland <em>foute</em> antwoorden en informatie die ronduit nog minder waar is dan dat dementie een ziekte zou zijn. De verwarring lijkt het makkelijkst te werken als je het &#8216;simpel&#8217; maakt, zoals &#8220;<em>Is de ziekte van Alzheimer dementie? Is dementie de ziekte van Alzheimer?</em>&#8221; en dan schrijf je simpel, maar onwaar:<em> </em>&#8220;<em>Het antwoord op de eerste vraag is: ja. Het antwoord op de tweede vraag is: nee. </em>&#8221; <strong>Want het goede antwoord op beide vragen is Nee.</strong><a href="/wp-content/uploads/2017/01/verschil.jpg"><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-458" src="/wp-content/uploads/2017/01/verschil.jpg" width="500" height="565" srcset="/wp-content/uploads/2017/01/verschil.jpg 574w, /wp-content/uploads/2017/01/verschil-265x300.jpg 265w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></p>
<p>Het is nog steeds zo: de <em>ziekte</em> van Alzheimer is een <em><strong>ziekte</strong></em>, <em>dementie</em> is een <strong>syndroom</strong>. Dat is het allereerste onderscheid dat Alzheimer Nederland hier(naast weer) <em>niet</em> maakt: een <em>ziekte</em> is <em>geen syndroom</em> en een <em>syndroom</em> is <em>geen ziekte</em>! En (geheel terecht) schrijft Alzheimer Nederland hiernaast dat &#8220;<em>dementie niet altijd alzheimer [is]</em>&#8220;, want er zijn inderdaad ruim 70 verschillende <em>ziektes</em> die allemaal o.a. de symptomen kunnen opleveren die we samen <em>dementie</em> noemen. Maar tegen beter (zouden moeten) weten in beweert Alzheimer Nederland hier vervolgens &#8220;<em>Alzheimer is dementie</em>&#8220;. En dat is dus een leugen! Dat hebben &#8216;we&#8217; ooit wel gedacht maar inmiddels weten &#8216;we&#8217; echt wel beter! Uit diverse onderzoeken o.a. in de VS naar nonnen en in Australië naar 90-plussers is zonder enige reserve wetenschappelijk vastgesteld dat Alzheimer NIET automatisch en altijd tot dementie leidt! Sterker: <em>er zijn inmiddels steeds meer mensen gevonden die 100% zeker de ziekte van Alzheimer hadden of hebben en absoluut geen dementie hadden of hebben</em>! Voor veel mensen, ook professionals, is die wetenschappelijke kennis nog nieuws wanneer ik ze dat vertel en laat zien, maar voor Alzheimer Nederland zou dat absoluut geen nieuws moeten/mogen zijn.</p>
<p>Helaas staat <a href="https://dementie.nl/informatie-en-tips/wat-het-verschil-tussen-alzheimer-en-dementie" target="_blank" rel="noopener noreferrer">op diezelfde pagina</a> ook weer die oude, foute en negatieve &#8216;definitie van dementie&#8217;, u weet wel die ik er in 2014 af heb gekregen, letterlijk helemaal terug: &#8220;<em>Dementie is een verzamelnaam voor verschillende ziektes die de hersenen aantasten en waardoor iemand steeds verder achteruitgaat in functioneren. </em>&#8221; En staat er vervolgens ook weer: &#8220;<em>Er zijn meer dan vijftig vormen van dementie. Een aantal daarvan staat beschreven onder het vraagstuk ‘Ik wil meer weten over dementie’. De ziekte van Alzheimer is de bekendste en meest voorkomende vorm van dementie. Ongeveer zeventig procent van de mensen met dementie heeft de ziekte van Alzheimer. Andere veelvoorkomende vormen van dementie zijn vasculaire dementie, frontotemporale dementie en Lewy body dementie.</em>&#8221; en van al deze informatie is <em>alleen maar</em> &#8220;<em><u>Ongeveer zeventig procent van de mensen met dementie heeft de ziekte van Alzheimer</u></em><em>.</em>&#8221; feitelijk correct. De rest is alleen maar verwarring (zaaien)&#8230;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2017/01/doneer.jpg"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-459" src="/wp-content/uploads/2017/01/doneer.jpg" alt="" width="343" height="262" /></a>De &#8216;aap uit de mouw&#8217; / duistere bijbedoeling lijkt dan te zijn wat er onderaan diezelfde pagina staat: &#8220;<em>Omdat alzheimer de meest voorkomende vorm van dementie is, wordt daar veel onderzoek naar gedaan. Alzheimer Nederland investeert in onderzoeken naar vele vormen van dementie in de hoop een remedie te vinden tegen deze ziektes. Alzheimer Nederland streeft naar een wereld zonder dementie.</em>&#8221; en het verzoek of u dus mee wilt helpen dementie de wereld uit te krijgen, en wie wil dat nou niet?! U moet dan <strong>geld geven aan Alzheimer Nederland</strong>. Misschien zijn dus het ontbreken van alle feitelijke juistheden en nuances wel dienstig om u extra gemotiveerd te krijgen om vooral te gaan &#8216;doneren&#8217;.</p>
<p>Ik hoop (met u) dat Alzheimer Nederland zich wat professioneler zal gaan opstellen in de (juiste) informatie op hun websites en in hun informatiefolders. Daar help ik graag aan mee, u weet me te vinden.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alzheimer-nederland-is-in-de-war/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dementie preventieallergie</title>
		<link>/dementie-preventieallergie/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Jan 2016 15:51:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=382</guid>

					<description><![CDATA[Misschien is het wel heel naïf van mij maar de reflexmatige negatieve emotionele reacties van sommige mensen op de combinatie van de woorden &#8216;dementie&#8217; en &#8216;preventie&#8217; heeft me toch verrast. Ik begrijp nu ook beter waarom bijvoorbeeld Alzheimer Nederland het &#8230; <a href="/dementie-preventieallergie/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2016/01/2014-09-18_bescherm_je_brein_400px.jpg" rel="attachment wp-att-383"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-383" src="/wp-content/uploads/2016/01/2014-09-18_bescherm_je_brein_400px-300x300.jpg" alt="2014-09-18_bescherm_je_brein_400px" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2016/01/2014-09-18_bescherm_je_brein_400px-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/01/2014-09-18_bescherm_je_brein_400px-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2016/01/2014-09-18_bescherm_je_brein_400px.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Misschien is het wel heel naïf van mij maar de reflexmatige negatieve emotionele reacties van sommige mensen op de combinatie van de woorden &#8216;dementie&#8217; en &#8216;preventie&#8217; heeft me toch verrast. Ik begrijp nu ook beter waarom bijvoorbeeld Alzheimer Nederland het onderwerp &#8216;risicofactoren&#8217;, laat staan preventie, niet meteen op hun Home-page zet. Het maakt dingen los bij mensen die je helemaal niet beoogt. Voor een deel hebben die heftige emoties waarschijnlijk soms ook te maken met schuldgevoel. In ieder geval brengt het idee van <em>preventie van dementie</em> een <strong>verandering</strong> in het bestaande denken van mensen, en dat levert soms stress op met een variatie aan verschillende reacties daarop waaronder inderdaad <em>ontkenning</em>, <em>boosheid</em> en <em>negativiteit</em>. En het is nooit mijn bedoeling om dat bewust op te roepen.</p>
<p>Zoals ik zelf omslachtig uitleg in Dementiewijs<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> <a href="http://dementiewijs.nl/presentatie.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">presentaties</a> gaat het inmiddels juist om allerlei nieuwe inzichten, op allerlei gebied, die er voor zorgen dat we nu pas een klein beetje zicht krijgen op de complexe factoren die samenwerken in zowel het ontstaan als (dus) in de preventie van dementie. <a href="/wp-content/uploads/2016/01/brain-1.png" rel="attachment wp-att-384"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-384" src="/wp-content/uploads/2016/01/brain-1-300x225.png" alt="brain" width="300" height="225" /></a>Tot nu toe zijn bepaalde concrete factoren als aparte risicofactoren benoemd die de kans op dementie vergroten. Alheimer Nederland noemt er zeven: <em>roken, weinig bewegen, depressie, hoge bloeddruk, diabetes, sterk overgewicht (obesitas) en lage mentale activiteit</em>. Daarbij tekent Alzheimer Nederland zeer terecht aan: &#8220;<em>Veel vormen van dementie worden veroorzaakt door ingewikkelde ziekteprocessen</em>&#8220;.</p>
<p>Inmiddels kunnen we dankzij allerlei nieuwe onderzoeken en vooral ook door bijdragen uit andere wetenschappen (dan neurologie) zowel verbanden tussen bepaalde risicofactoren beter zien, als ook geheel nieuwe factoren identificeren die een belangrijke rol spelen in de complexe oorzaken van dementie. Ik noem neuroplasticiteit en epigenetics als voorbeelden. Ook uit de gedragswetenschappen en de cognitiewetenschap (met name antropologie en psychologie) komen toenemend nieuwe inzichten die beter (be)grip op het ontstaan van dementie bieden.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2016/01/image1.jpg" rel="attachment wp-att-386"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-386" src="/wp-content/uploads/2016/01/image1.jpg" alt="image1" width="390" height="240" srcset="/wp-content/uploads/2016/01/image1.jpg 390w, /wp-content/uploads/2016/01/image1-300x185.jpg 300w" sizes="(max-width: 390px) 100vw, 390px" /></a>Zeker vanuit de onafhankelijke <a href="http://dementiewijs.nl/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Stichting Dementiewijs</a> zal het nooit de bedoeling zijn om mensen af te schrikken van juist die informatie waarmee zij zelf een positief verschil zouden kunnen maken. Zowel in hun eigen leven als in het leven van hun naasten, inclusief de mensen waarvoor ze verantwoordelijk zijn en/of zorg voor bieden. Daarom heeft ook de Stichting besloten het woord &#8216;preventie&#8217; voortaan minder prominent te gebruiken en zich vooral te richten op (dementie) <em>bewustzijn</em> als belangrijkste kenmerk van Dementiewijs<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />.</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
