<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zorg &#8211; Paul Jansen</title>
	<atom:link href="/category/zorg/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Mensenmens</description>
	<lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 02:42:14 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/05/cropped-icon2-2-1-32x32.jpg</url>
	<title>Zorg &#8211; Paul Jansen</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Omgevingszorg en BOM</title>
		<link>/omgevingszorg-en-bom/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 30 Jul 2018 09:43:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Mindfulness]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1126</guid>

					<description><![CDATA[<p>In mei/juni 2018 publiceerde ik een drietal columns over Omgevingszorg en over de Brein Omgeving Methode (BOM). Op verzoek van meerdere kanten is de inhoud van deze blogs als &#8216;de kern van omgevingszorg en de brein omgeving methode&#8216; in een enkel document &#8230; <a href="/omgevingszorg-en-bom/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/omgevingszorg-en-bom/">Omgevingszorg en BOM</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>In mei/juni 2018 publiceerde ik een drietal columns over <strong>Omgevingszorg</strong> en over de <strong>Brein Omgeving Methode</strong> (BOM). Op verzoek van meerdere kanten is de inhoud van deze blogs als &#8216;<em>de kern van omgevingszorg en de brein omgeving methode</em>&#8216; in een enkel document gezet dat u hier kunt downloaden: <a href="/wp-content/uploads/2018/07/Omgevingszorg-plus-BOM.pdf">Omgevingszorg-plus-BOM</a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/omgevingszorg-en-bom/">Omgevingszorg en BOM</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ik kan nog &#8230;</title>
		<link>/ik-kan-nog/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 10 May 2018 19:00:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[liefde]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1041</guid>

					<description><![CDATA[<p>Zes beweringen over mensen met dementie die vaak kloppen: 1 Ik kan nog steeds de bloemen ruiken. Ik tuinier misschien niet meer, maar ik kan nog steeds de bloemen ruiken. Breng me wat bloemen. Het zal me aan mijn verleden &#8230; <a href="/ik-kan-nog/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/ik-kan-nog/">Ik kan nog &#8230;</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Zes beweringen over mensen met dementie die vaak kloppen:</p>
<p><b><a href="/wp-content/uploads/2018/05/senior-smelling-flowers.jpg"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-1043" src="/wp-content/uploads/2018/05/senior-smelling-flowers-300x218.jpg" alt="" width="300" height="218" srcset="/wp-content/uploads/2018/05/senior-smelling-flowers-300x218.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/05/senior-smelling-flowers.jpg 700w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>1 Ik kan nog steeds de bloemen ruiken. </b>Ik tuinier misschien niet meer, maar ik kan nog steeds de bloemen ruiken. Breng me wat bloemen. Het zal me aan mijn verleden helpen herinneren.</p>
<p><b>2 Ik kan nog steeds communiceren. </b>Ik kan misschien niet meer zo goed praten als eerder, maar ik kan nog steeds communiceren. Heb geduld wanneer ik dat probeer. Dit zal me het gevoel geven verbonden te zijn.</p>
<p><b>3 Ik kan nog steeds beslissingen nemen. </b>Ik heb misschien niet meer het oordeelvermogen dat ik had, maar ik kan nog steeds beslissingen nemen. Laat me zelf kiezen. Dit zal me het gevoel geven dat ik ergens deel van uitmaak.</p>
<p><b>4 Ik kan nog mijn gezicht wassen. </b>Ik kan misschien niet meer zelf een bad nemen, maar ik kan nog steeds zelf mijn gezicht wassen. Zeker met een klein beetje hulp. Dit zal me helpen me zinvol te voelen.</p>
<p><b>5 Ik kan nog zingen. </b>Ik kan misschien niet meer dansen, maar ik kan nog zingen. Help me van muziek te genieten. Dit zal mijn leven rijker maken.</p>
<p><b>6 Ik kan mijn eigen lichaam nog bewegen. </b>Ik kan misschien niet meer zelfstandig lopen, maar ik kan mijn lichaam nog bewegen. Loop met me mee, en ondersteun me als ik bijna struikel. Dit helpt me mezelf betrokken te voelen.</p>
<p style="text-align: left; padding-left: 30px;"><strong><i>Jullie zijn mijn verbinding met het leven. Ik ben afhankelijk van jullie. Maar doe alsjeblieft niet voor mij wat ik zelf kan doen. Erken wat ik zelf kan en help me te functioneren als een persoon. Jullie zijn de sleutel tot de kwaliteit van mijn leven. </i></strong></p>
<p style="text-align: left;">_______________________________<br />
Paul Jansen<br />
(geïnspireerd door Dan Lonigro van de CPI)</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/ik-kan-nog/">Ik kan nog &#8230;</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Moeder mee</title>
		<link>/moeder-mee/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 09 May 2018 06:27:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1031</guid>

					<description><![CDATA[<p>Chinese koerier neemt bejaarde moeder mee op rondes omdat haar Alzheimer betekent dat ze niet alleen gelaten kan worden De bezorger heeft de afgelopen zeven jaar moeder achterop meegenomen om te zorgen dat ze ten alle tijde wordt verzorgd. Een &#8230; <a href="/moeder-mee/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/moeder-mee/">Moeder mee</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h1>Chinese koerier neemt bejaarde moeder mee op rondes omdat haar Alzheimer betekent dat ze niet alleen gelaten kan worden</h1>
<p>De bezorger heeft de afgelopen zeven jaar moeder achterop meegenomen om te zorgen dat ze ten alle tijde wordt verzorgd.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2018/05/1.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-1032" src="/wp-content/uploads/2018/05/1.jpg" alt="" width="944" height="531" srcset="/wp-content/uploads/2018/05/1.jpg 944w, /wp-content/uploads/2018/05/1-300x169.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/05/1-768x432.jpg 768w" sizes="(max-width: 944px) 100vw, 944px" /></a></p>
<p>Een koerier in het zuidwesten van China heeft zijn bejaarde moeder meegenomen op zijn rondes omdat haar Alzheimer betekent dat ze niet voor langere tijd alleen kan blijven, heeft een nieuwswebsite gemeld.</p>
<p>Cai Yujun, 52, heeft zijn elektrische fiets aangepast om ervoor te zorgen dat zijn 92-jarige moeder Yang Suxiu een comfortab zitje heeft, meldde Thecover.cn.</p>
<p>Hij gebruikt ook een paar touwen om haar aan het frame van zijn electrische fiets te bevestigen, terwijl hij als courier de computerwinkels in Chengdu, de hoofdstad van de provincie Sichuan, aanlevert.</p>
<p>Yang werd zeven jaar geleden gediagnosticeerd met Alzheimer en kan volgens het rapport niet langer voor zichzelf zorgen.</p>
<p>&#8216;Moeder heeft haar hele leven voor ons gezin gezwoegd. Dus hoe hard het leven ook is, ik kan mijn verantwoordelijkheid niet ontlopen om voor haar te zorgen.&#8221; vertelde Cai aan de website.</p>
<p>Het paar is samen naar alle hoeken van de stad gereisd en volgens het rapport houdt Cai altijd de hand van zijn moeder vast bij het afleveren van producten om te voorkomen dat ze verdwaalt.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2018/05/2.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-1033" src="/wp-content/uploads/2018/05/2.jpg" alt="" width="658" height="382" srcset="/wp-content/uploads/2018/05/2.jpg 658w, /wp-content/uploads/2018/05/2-300x174.jpg 300w" sizes="(max-width: 658px) 100vw, 658px" /></a></p>
<p>Cai&#8217;s collega&#8217;s en vrienden hebben ook geholpen door een oogje op haar te houden wanneer ze haar zoon niet kan volgen in enkele gebouwen die hij bezoekt.</p>
<p>&#8220;Veel vrienden houden ervan om met haar te kletsen en grapjes met haar te maken,&#8221; voegde Cai eraan toe.</p>
<p>_____________________________<br />
thecover.cn &#8211; Paul Jansen .eu</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/moeder-mee/">Moeder mee</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mijn vriendin Jo</title>
		<link>/mijn-vriendin-jo/</link>
					<comments>/mijn-vriendin-jo/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 05 Apr 2018 12:56:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=922</guid>

					<description><![CDATA[<p>Vlakbij mij woonde Jo, een energieke oudere dame. Sinds jaren zijn we vrienden van elkaar; we delen dezelfde interesses en eigenwijsheid. Als de drukte in onze levens het maar even toestond hadden we contact. Dan bespraken we hoe we de &#8230; <a href="/mijn-vriendin-jo/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/mijn-vriendin-jo/">Mijn vriendin Jo</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div id="attachment_923" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="/wp-content/uploads/2018/04/Oude-Lezende-Vrouw.jpg"><img aria-describedby="caption-attachment-923" loading="lazy" class="size-medium wp-image-923" src="/wp-content/uploads/2018/04/Oude-Lezende-Vrouw-300x190.jpg" alt="" width="300" height="190" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/Oude-Lezende-Vrouw-300x190.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/04/Oude-Lezende-Vrouw.jpg 590w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-923" class="wp-caption-text">Rembrandt &#8211; Oude lezende vrouw 1655</p></div>
<p>Vlakbij mij woonde Jo, een energieke oudere dame. Sinds jaren zijn we vrienden van elkaar; we delen dezelfde interesses en eigenwijsheid. Als de drukte in onze levens het maar even toestond hadden we contact. Dan bespraken we hoe we de wereld weer wat mooier konden maken en we hielpen elkaar altijd een stapje verder. Jo is een hele goede vriendin.</p>
<p><strong>Mijn verdwenen vriendin Jo.<br />
</strong>Een paar maanden geleden bleek Jo een blaasontsteking te hebben. Ineens verscheen er allerlei familie van Jo en die zagen in de verwardheid van Jo als gevolg van de blaasontsteking alleen maar ‘dementie’. Jo werd uit haar huis gehaald, ‘ontvoerd’ noemde Jo het, en ze werd gedwongen in een huis met familie te blijven. Jo zag dat helemaal niet zitten. Voor de vrije ziel en heerlijk eigenwijze Jo een extra stressvolle situatie naast haar gezondheidsprobleem. Maar voordat Jo of ik het in de gaten hadden was Jo door haar familie met een RM (Rechtelijke Machtiging) gedwongen opgenomen in een gesloten psychiatrische kliniek.</p>
<p><strong>Meebewegen tussen Angst en Vrees.<br />
</strong>Ik bezocht Jo regelmatig in die kliniek en we belden dagelijks. Dat moest vaak stiekem want de familie wilde Jo afgesloten houden van de buitenwereld. En helemaal van mij want ik was net zo eigenwijs als Jo. Terwijl de familie inmiddels Jo’s geld- en andere zaken ging ‘beheren’ bepaalde de familie ook op andere gebieden wat het beste was voor Jo. <a href="/wp-content/uploads/2018/04/angst-en-vrees.jpg"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-924" src="/wp-content/uploads/2018/04/angst-en-vrees.jpg" alt="" width="140" height="140" /></a>De meeste kennissen van Jo hadden haar ‘het is zo beter voor Jo’ in de steek gelaten. Het verlengen van de RM bleek een formaliteit, mede dankzij een toegewezen advocate die zo met haar bijdrage aan ‘het systeem’ haar dagelijkse brood verdient. Inmiddels totaal afgesneden van haar eigen leven en afhankelijk geworden van de zichzelf opgedrongen familie zag ik Jo in een soort van overleef-status terecht komen en haar karakteristieke eigenwijsheid inruilen voor gedwongen volgzaamheid. “Ik ben nu helemaal van hun afhankelijk” was haar trieste verweer. Gelukkig was haar oorspronkelijke verwarring al lang weer tot ‘vergeetachtig’ verminderd maar op basis van gemaakte testjes bij haar binnenkomst in de kliniek was de diagnose ‘dementie’ bevestigd door een psychiater die haar nog nooit had gezien of gesproken. Jo legde uit: “ze hebben lege bedden hier en ik ben goed verzekerd dus ik lever geld op”. Zoals ik altijd zeg: Zorg is Big Business.</p>
<p><strong>Eenzaam en Machteloos<br />
</strong>Met de familie in de regie kan Jo inmiddels zelfs ook niet meer ‘naar buiten’ bellen. In opdracht van de familie is het Jo verboden om te bellen of gebeld te worden. Ook bezoek mag niet. “Ze hebben daarbij geen belang” zegt Jo daarover, en over de second opinion die maar niet komt. En was eigenwijze Jo eerder slim genoeg om mij via een ‘geheime telefoon’ nog regelmatig te bellen, inmiddels zit Jo in een gesloten zorginstelling en het personeel daarvan luistert niet naar Jo maar naar de familie. Jo durft niet meer, Jo bestaat niet meer&#8230; Ik wordt niet meer doorverbonden.</p>
<p><strong>Overgelaten aan belangen van anderen.<br />
</strong>Jo is 1 van de 26.000 senioren die in 2017 een psychiatrische dwangopname opgelegd kregen en dat aantal groeit elk jaar. En dan heb ik het nog niet eens over alle senioren die thuis afhankelijk worden van hun familie en zorgverleners. Voor de meesten gaat het waarschijnlijk goed maar helaas is Jo zeker niet de enige die slachtoffer is geworden van misbruik door familie, onterecht ondersteund door goed bedoelende maar niet zelf nadenkende zorgverleners. Wie beschermt Jo nog tegen onrecht?<strong><br />
</strong></p>
<div id="attachment_925" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="/wp-content/uploads/2018/04/Eenzaamheid-cc-Chalmers-Butterfield.jpg"><img aria-describedby="caption-attachment-925" loading="lazy" class="wp-image-925 size-medium" src="/wp-content/uploads/2018/04/Eenzaamheid-cc-Chalmers-Butterfield-300x169.jpg" alt="" width="300" height="169" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/Eenzaamheid-cc-Chalmers-Butterfield-300x169.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/04/Eenzaamheid-cc-Chalmers-Butterfield-768x432.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/04/Eenzaamheid-cc-Chalmers-Butterfield.jpg 770w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-925" class="wp-caption-text">Foto Chalmers Butterfield</p></div>
<p>En wat kan ik nog doen om Jo te helpen? Alle wegen die er nu zijn, zelfs het meldpunt oudermishandeling, leiden naar dezelfde plekken: de familie, de zorgverlener en ‘het systeem’ en is er geen ontkomen aan misbruik van macht dat wordt ondersteund door ‘het systeem’. Het afgesloten systeem. Waar is de politiek? Waar is Amnesty International? Ik heb ze allemaal aangeschreven: de ministers, alle kamerleden, Amnesty. Ze zijn blijkbaar te druk met andere, veel belangrijker zaken. Ze houden zich stil ‘dan verdwijnt het vanzelf’&#8230;</p>
<p><strong>De Seniorbescherming.</strong><br />
Wanneer een kind zo mishandelt wordt als Jo dan bellen we de Kinderbescherming. Die hebben het mandaat en de macht om geheel vanuit het belang van dat kind in te grijpen. Dat hebben we zo goed geregeld omdat kinderen extra kwetsbaar zijn.</p>
<p>Inmiddels is er een steeds groter wordende groep senioren die minstens zo afhankelijk en kwetsbaar zijn als kinderen. Voor hen is er (nog steeds) geen echte instantie waar zijzelf, of waar ik in hun belang, naar kan bellen en dat er dan meteen mensen in beweging komen. Vanuit een mandaat en met de macht om in te grijpen, ook in ‘het systeem’. <a href="/wp-content/uploads/2018/03/Logo.jpg"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-895" src="/wp-content/uploads/2018/03/Logo-300x105.jpg" alt="" width="300" height="105" srcset="/wp-content/uploads/2018/03/Logo-300x105.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/03/Logo.jpg 576w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>De bestaande wetten, ook de nieuwe wetten, bieden die onafhankelijke controle niet. Dus die moet er heel snel komen: de Seniorbescherming. Liefst, net als de Kinderbescherming, onderdeel van het Ministerie van Justitie. Seniorbescherming, daar ga ik voor.</p>
<p>Zie: <a href="http://www.seniorbescherming.nl/">www.seniorbescherming.nl</a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/mijn-vriendin-jo/">Mijn vriendin Jo</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/mijn-vriendin-jo/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hiërarchie van behoeften 2018</title>
		<link>/hierarchie-van-behoeften-2018/</link>
					<comments>/hierarchie-van-behoeften-2018/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 Mar 2018 14:32:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[HRM]]></category>
		<category><![CDATA[liefde]]></category>
		<category><![CDATA[management]]></category>
		<category><![CDATA[spiritualiteit]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=429</guid>

					<description><![CDATA[<p>Iedereen die ooit de naam Maslow (spreek uit: Maslof) is tegengekomen in een cursus, opleiding of scholing weet dat zijn naam verbonden is met de zogenoemde Piramide van Maslow die de weergave is van een &#8216;hiërarchische ordening van universele behoeften &#8230; <a href="/hierarchie-van-behoeften-2018/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/hierarchie-van-behoeften-2018/">Hiërarchie van behoeften 2018</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Iedereen die ooit de naam <em><strong>Maslow</strong></em> (spreek uit: Maslof) is tegengekomen in een cursus, opleiding of scholing weet dat zijn naam verbonden is met de zogenoemde <em>Piramide van Maslow</em> die de weergave is van een &#8216;<em>hiërarchische ordening van universele behoeften van de mens</em>&#8216;. Maslow publiceerde dit in 1943 met zijn &#8216;<em>A Theory of Human Motivation</em>&#8216; *.</p>
<p>Alhoewel iedereen over &#8216;<em>De Piramide van Maslow</em>&#8216; spreekt is de <a href="/wp-content/uploads/2016/08/maslow-1.jpg"><img loading="lazy" class="alignright wp-image-433" src="/wp-content/uploads/2016/08/maslow-1.jpg" alt="maslow" width="360" height="337" /></a>piramide-vorm door anderen dan Maslow toegepast om zijn theorie over de menselijke motivatie in een optische vorm te gieten. En zo kennen de meeste mensen de <em>theorie van Maslow</em>. Helaas is met Maslow (wetenschappelijk) het zelfde gebeurt als er met veel ingewikkelder ideeën gebeurd is; het is extreem versimpeld en tot een &#8216;in beton gegoten&#8217; piramide-vorm gereduceerd. Alle nuanceringen en waarschuwingen van Maslow zelf ten spijt is het door iedereen bekende en gebruikte model deze ongenuanceerde piramide geworden en (tot nu toe) gebleven.</p>
<p>Over de misvattingen rond Maslow en het &#8216;misbruik&#8217; van zijn &#8216;inzichten&#8217; is veel te zeggen en ik heb aan die discussie inmiddels ook mijn eigen steentje bijgedragen. In <a href="/boek/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mijn nieuwe boek</a> zal ik uitgebreid aandacht aan de menselijke behoeften besteden. In de traditie van de &#8216;in steen gegoten&#8217; hiërarchie van menselijke behoeften heb ik zelf een versie gemaakt die niet alleen voor alle mensen klopt (in plaats van slechts voor de 1% meest intelligente mensen waar Maslow onderzoek naar deed) maar die ook (nog) meer <em>her</em>kenning en <em>er</em>kenning binnen de wereld van Zorg en Welzijn van Ouderen en van mensen met Dementie (zelf) zorgt. En die ook beter recht doet aan wat Maslow werkelijk in de breedte en diepte heeft gezegd over menselijke behoeften. Die piramide is:</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-890" src="/wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen.jpg" alt="" width="968" height="719" srcset="/wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen.jpg 968w, /wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen-300x223.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen-768x570.jpg 768w" sizes="(max-width: 968px) 100vw, 968px" /></a></p>
<p>Alle eerdere modellen vervallen hiermee.</p>
<p>Mijn model anno 2018 past ook helemaal bij de wetenschappelijk onderbouwde <a href="/welzijnmatrix/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Welzijnmatrix</a> en klopt ook met mijn definitie van <strong>beschaving</strong>: &#8220;<strong><em>samenwerking tussen mensen om individuen binnen die beschaving te beschermen én krachtiger te maken, en ervoor te zorgen dat de macht en invloed van elk individu op de eigen levenssfeer optimaal is</em></strong>&#8220;, een zeer sociale en menselijke benadering dus die heel wat verder gaat dan wat er nu ook tot nu toe in de zorg vaak voor mensen met dementie als &#8216;<em>het meest belangrijke</em>&#8216; wordt gehanteerd.</p>
<p>Tenslotte bevestigt deze hiërarchie van behoeften de wijsheid van de universele rechten van de mens die kernachtig stellen dat elk mens het recht heeft op leven, vrijheid en onschendbaarheid van zijn persoon. (art.3)</p>
<p>_____________________________________________________<br />
* <a href="http://psychclassics.yorku.ca/Maslow/motivation.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">hier</a> staat de originele publicatie van Abraham Maslow uit 1943.</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/hierarchie-van-behoeften-2018/">Hiërarchie van behoeften 2018</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/hierarchie-van-behoeften-2018/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Creativiteit ipv protocollen</title>
		<link>/creativiteit-ipv-protocollen/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 01 Mar 2018 16:13:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[bestuur]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[HRM]]></category>
		<category><![CDATA[management]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=853</guid>

					<description><![CDATA[<p>Maatschappij beter af met creativiteit dan met protocollen Paul Jansen en Dick Kits 28-02-2018 13:23 Opinie (Eerder gepubliceerd in het Reformatorisch Dagblad) „Waar overheden, bedrijven en met name de zorgsector denken mensen te beschermen met systemen en protocollen, zouden ze er goed aan doen &#8230; <a href="/creativiteit-ipv-protocollen/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/creativiteit-ipv-protocollen/">Creativiteit ipv protocollen</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="container">
<div class="row">
<div class="col-lg-10 col-xs-12">
<header>
<h1 id="story-heading" class="story__heading">Maatschappij beter af met creativiteit dan met protocollen</h1>
</header>
</div>
</div>
<div class="row">Paul Jansen en Dick Kits <time datetime="2018-02-28">28-02-2018 </time><time datetime="$date.format("><span class="publishing-time">13:23 </span></time><a href="https://www.rd.nl/opinie">Opinie</a> (Eerder gepubliceerd in het <a href="https://www.rd.nl/opinie/maatschappij-beter-af-met-creativiteit-dan-met-protocollen-1.1470440" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Reformatorisch Dagblad</a>)</div>
<div></div>
<div><a href="/wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-857" src="/wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829.jpg" alt="" width="1024" height="576" srcset="/wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829-300x169.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829-768x432.jpg 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></div>
</div>
<div class="container no-padding-xs">
<div class="row no-margin-xs">
<div class="col-xs-12 col-lg-10 no-padding-xs">
<div class="story__main-image rs_skip">
<div class="img-container"></div>
</div>
<div class="story__main-image__byline rs_skip">„Waar overheden, bedrijven en met name de zorgsector denken mensen te beschermen met systemen en protocollen, zouden ze er goed aan doen eens stil te staan bij de vraag in hoeverre ze mensen met deze systemen lastig vallen of zelfs ‘aanvallen’.” Foto: het ministerie van Binnenlandse Zaken en het ministerie van Veiligheid en Justitie. beeld ANP, Jerry Lampen</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="container">
<div class="row">
<div class="col-xs-12 col-sm-10 col-md-7 col-lg-6">
<div id="story_body" class="story__body">
<p class="story__lead">Bang om af te gaan, kiezen we meestal voor veilige systemen. Vertrouwen en verantwoordelijkheid leveren echter meer op, stellen Paul Jansen en Dick Kits.</p>
<p>Het is altijd interessant om via het buitenland naar je eigen land te kijken. Andere gebruiken geven weer nieuwe ideeën of stellen ons tevreden over hoe het in ons eigen land gaat. Totdat je iets ziet waarvan je denkt: het is hier al even erg.</p>
<p>Het volgende voorbeeld illustreert de beangstigende systeemgerichtheid in onze huidige maatschappijen. In elk Italiaans restaurant hoort (in theorie!) een tabellenbord te hangen met daarop vermeld hoeveel alcoholhoudende drank automobilisten maximaal mogen nuttigen. De tabellen geven het maximaal toegestane alcoholpromillage in je bloed aan: per soort alcohol, per lichaamsgewicht, bij volle of lege maag, en dit apart voor vrouwen en mannen. Een mooie handwijzer, die echter niemand leest. Te veel informatie en te onoverzichtelijk.</p>
<p>Een ander voorbeeld: Tijdens de verkoop van een huis en de koop van een nieuw huis in Nederland (beide begin 2018) werd het verplichte energielabel pas na de (ver)koop geregeld. De zogenaamde informatie was in beide gevallen niet noodzakelijk voor de kopers en verkopers.</p>
<p><strong>Bureaucratie</strong></p>
<p>Dit zijn slechts twee voorbeelden van bureaucratie die hun doel missen. Onze maatschappij zit er vol mee. Europa zit er vol mee. En het wordt steeds erger.</p>
<p>Mensen worden onderworpen aan systemen die niet hen maar de systemen dienen. Elke nieuwe regering zegt er iets aan te zullen doen, maar het tegendeel blijkt al jaren. Hoeveel systemen kan een mens aan voordat hij in opstand komt of die systemen nog heviger negeert, zoals in de genoemde voorbeelden? En wat te doen met degenen die niet voor zichzelf kunnen opkomen? Denk aan mensen met dementie, psychiatrische patiënten en kwetsbare ouderen.</p>
<p><strong>Vicieuze cirkel</strong></p>
<p>Zo blijkt het bijvoorbeeld veel te simpel te zijn om een oudere dame die door een combinatie van gedrag en slechte persoonlijke omstandigheden voor de derde keer in een psychose belandt, te helpen door die omstandigheden te veranderen. Integendeel. Ze wordt ‘geholpen’ door het bestaande systeem via burgemeester en rechter te gebruiken en haar in een kliniek achter slot en grendel op te sluiten en daar maandenlang vast te houden, terwijl de psychose dan al is verdwenen. Daarvoor wordt de kliniek betaald. Deze is dus belanghebbende in het systeem, ook al worden er op zo’n manier mensenrechten geschonden.</p>
<p>De in het systeem ingebouwde vicieuze cirkel zorgt ervoor dat niemand buiten de mensen die dat zo hebben geregeld, en onderdeel zijn van het systeem, die cirkel kan doorbreken. Zodat deze oudere dame, afgesneden van de maatschappij en ‘beschermd’ tegen bezoek en telefonisch contact, zich dan maar neerlegt bij het voldongen feit van de nieuwe omstandigheden, die zij zelf beschrijft als „(bijna) eenzame opsluiting.”</p>
<p>Dit is een heel concreet geval dat letterlijk vandaag de dag in Nederland speelt en geen uitzondering is. Hierbij staat het systeem geen enkele interventie/hulp van buitenaf toe, zelfs niet als dat volgens de systeemregels gebeurt.</p>
<p><strong>Zesjes of achten</strong></p>
<p>Waar overheden, bedrijven en met name de zorgsector denken mensen te beschermen met systemen en protocollen, zouden ze er goed aan doen eens stil te staan bij de vraag in hoeverre ze mensen met deze systemen lastigvallen of zelfs ‘aanvallen’.</p>
<p>Systeemgericht werken en protocollen creëren zesjes. Waar verantwoordelijkheid geldt en ruimte voor eigen creativiteit is, ontstaan er achten. In de op winnaars gerichte meritocratie, een maatschappijmodel waarin de sociaaleconomische positie van elk individu is gebaseerd op zijn of haar verdiensten (merites), zou iedereen juist via verantwoordelijkheid zijn ”merites” moeten laten zien.</p>
<p>Het omgekeerde is echter het geval: uit angst om af te gaan kiezen de meesten voor de veiligheid van protocollen. Willen we zo verder onze maatschappij (laten) ontwikkelen? Geef mensen hun eigen verantwoordelijkheid terug en daarmee het vertrouwen in hun kunnen.</p>
<p><em>Dr. Paul Jansen is gedragswetenschapper en dementie-expert. Dick Kits is auteur, uitgever en voormalig zorgondernemer.</em></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/creativiteit-ipv-protocollen/">Creativiteit ipv protocollen</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mijn Talisman</title>
		<link>/mijn-talisman/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 28 May 2017 17:27:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[liefde]]></category>
		<category><![CDATA[Mindfulness]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[spiritualiteit]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=712</guid>

					<description><![CDATA[<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/mijn-talisman/">Mijn Talisman</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-713 size-full" src="/wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman.jpg" alt="" width="898" height="530" srcset="/wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman.jpg 898w, /wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman-300x177.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman-768x453.jpg 768w" sizes="(max-width: 898px) 100vw, 898px" /></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/mijn-talisman/">Mijn Talisman</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Het EQnomie Manifest</title>
		<link>/het-eqnomie-manifest/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Feb 2017 11:55:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<category><![CDATA[HRM]]></category>
		<category><![CDATA[management]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=584</guid>

					<description><![CDATA[<p>Wakkere mensen… Het is de ochtend van de EQnomie; een snelgroeiende samenleving die erkent dat al het menselijk handelen is geworteld in emotie. In die samenleving gaan wij bewust en intelligent met elkaars emoties om. We zien en begrijpen deze &#8230; <a href="/het-eqnomie-manifest/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/het-eqnomie-manifest/">Het EQnomie Manifest</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<table>
<tbody>
<tr>
<td><span style="color: #800000;"><strong>Wakkere mensen…</strong></span><br />
<span style="color: #800000;"> Het is de ochtend van de EQnomie; een snelgroeiende samenleving die erkent dat al het menselijk handelen is geworteld in emotie. In die samenleving gaan wij bewust en intelligent met elkaars emoties om. We zien en begrijpen deze en integreren ze in ons denken. Ons handelen is gericht op duurzaam geluk voor iedereen.Wij leven en beleven bewust en laten zien wie wij zijn. Wij behandelen iedereen zoals wij behandeld willen worden: eerlijk, respectvol en liefdevol. Samen met gelijkgestemden in privé en werk maken wij van de huidige maatschappij een integere samenleving die de mens en zijn geluk werkelijk dient.</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #800000;"><strong>12 Stellingen</strong></span></p>
<p><span style="color: #800000;">1.   Mensen willen ervaren dat ze leven. Nu.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">2.   Waar het echt om gaat: mens-zijn, ontwikkeling, uitdaging en plezier!</span></p>
<p><span style="color: #800000;">3.   Mensen definiëren hun eigen passie, energie, succes en behoeften.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">4.   Onze EQnomie is een bruisend feest van echte, authentieke mensen.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">5.   Wij willen geen &#8216;balans tussen werk en privé&#8217;; wij zijn ons authentieke zelf in werk én privé.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">6.   Onze talenten, tijd, aandacht, ideeën, kennis en netwerken zijn ons eigendom en onze verantwoordelijkheid.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">7.   Een organisatie is geen bestuursorgaan, bedrijf, zorg- of onderwijsinstelling. Een organisatie bestaat altijd uit MENSEN die zich voor elkaar en voor anderen inzetten.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">8.   &#8220;Wat voegt jouw zorg, bemoeienis, dienst of product toe aan mij, mijn ontwikkeling, uitdaging en plezier!?&#8221;</span></p>
<p><span style="color: #800000;">9.   Wij willen niet worden &#8216;beroofd&#8217;; we willen worden geraakt!</span></p>
<p><span style="color: #800000;">10.        Voordat wij met een organisatie in zee gaan willen we die eerst begrijpen en aanvoelen; de missie, de cultuur; de mensen.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">11.        Wij zijn loyaal aan de passie en bezieling waarmee alles ooit begon. Niet aan de regeltjes die er onderweg ‘ingeslopen’ zijn.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">12.        Het gaat ons er niet om WAT we doen. Het gaat ons er om WAAROM we dat doen.</span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #800000;">EQnomie Manifest ©2004 Paul Jansen &amp; Albert Hakkert</span><br />
<span style="font-size: small; color: #800000;"> <strong>Alle rechten voor distributie kennen wij toe,<br />
mits u de bron (</strong><strong><a style="color: #800000;" href="http://www.pauljansen,eu/">www.pauljansen,eu</a></strong><strong>) vermeldt</strong>.</span></p>
<p><span style="font-size: small; color: #800000;">This Manifesto is based on the Dissertation and Thesis &#8220;EQnomy; The Emotionel Intelligent Society&#8221; and other work in the field of Social and Behavioral Sciences by Paul L. Jansen Ph.D., MBA. EQnomy<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />, EQnomie<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> and Dissertation © 2004 <a style="color: #800000;" href="mailto:paul@pauljansen.eu?subject=EQnomie%20Manifest">Paul L. Jansen</a> and registered at U.S. Copyright Office and Library of Congress, Washington, DC, and UIC Trinity University.</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/het-eqnomie-manifest/">Het EQnomie Manifest</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Misschien.</title>
		<link>/misschien/</link>
					<comments>/misschien/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 31 Jan 2017 23:05:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=579</guid>

					<description><![CDATA[<p>Misschien Wanneer ik dwaal&#8230;&#8230; zeg dan niet dat ik moet komen zitten; dwaal met me mee, het kan zijn omdat ik honger heb, of dorst, of naar het toilet moet, of, misschien moet ik alleen maar mijn benen strekken…&#8230;. Wanneer &#8230; <a href="/misschien/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/misschien/">Misschien.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: left;"><strong>Misschien</strong></p>
<p style="text-align: left;">Wanneer ik dwaal&#8230;&#8230;<br />
zeg dan niet dat ik moet komen zitten;<br />
dwaal met me mee,<br />
het kan zijn omdat ik honger heb, of dorst, of naar het toilet moet,<br />
of, misschien moet ik alleen maar mijn benen strekken…&#8230;.</p>
<p style="text-align: left;">Wanneer ik om mijn moeder roep&#8230;&#8230; (ook al ben ik negentig!)<br />
zeg dan niet dat ze dood is;<br />
stel me gerust, knuffel me, stel me vragen over haar.<br />
Het kan zijn dat ik op zoek ben naar de veiligheid die mijn moeder<br />
mij ooit gaf…..</p>
<p style="text-align: left;">Wanneer ik het uitschreeuw&#8230;&#8230;<br />
alsjeblieft vraag me dan niet om stil te zijn&#8230;.. of loop niet weg<br />
ik probeer je iets te vertellen.<br />
Maar ik heb moeite om je te vertellen wat.<br />
Wees geduldig&#8230;&#8230; Probeer erachter te komen,<br />
ik zou pijn kunnen hebben&#8230;&#8230;</p>
<p style="text-align: left;">Wanneer ik geagiteerd wordt of boos lijk…….<br />
Alsjeblieft grijp dan niet meteen naar de medicatie,<br />
Ik probeer je iets te vertellen,<br />
Ik kan het te heet hebben&#8230;&#8230; te licht vinden&#8230;&#8230; te lawaaierig,<br />
Of misschien is het omdat ik mijn geliefden mis.<br />
Probeer erachter te komen&#8230;&#8230; eerst&#8230;&#8230;</p>
<p style="text-align: left;">Wanneer ik niet eet of mijn thee niet drink&#8230;&#8230;<br />
Dan kan dat zijn omdat ik vergeten ben hoe dat moet;<br />
Laat me zien wat ik moet doen&#8230;. laat me het herinneren,<br />
Het kan zijn dat ik alleen maar mijn mes en vork hoef vast te houden<br />
en dat ik dan weet wat ik dan moet doen&#8230;&#8230;</p>
<p style="text-align: left;">Wanneer ik jou wegduw als je me probeert te helpen&#8230;&#8230;<br />
te wassen misschien, of me aan te kleden.<br />
Misschien is het omdat ik vergeten ben wat je hebt gezegd;<br />
Blijf me vertellen wat je aan het doen bent&#8230;&#8230;<br />
Telkens opnieuw, opnieuw, opnieuw&#8230;&#8230;</p>
<p style="text-align: left;">Misschien zullen anderen denken dat jij degene bent die hulp nodig heeft!<br />
Met al mijn gedachten en misschienen,<br />
Misschien ben jij het&#8230;&#8230; die mijn gedachten zal bereiken&#8230;&#8230;<br />
Mijn angsten zal begrijpen en me veilig zal laten voelen&#8230;&#8230;<br />
Misschien zal jij het zijn&#8230;&#8230; die ik zou moeten bedanken<br />
als ik alleen maar wist hoe&#8230;&#8230;<br />
Misschien, gewoon misschien&#8230;&#8230;</p>
<p style="text-align: left;">©2017 Paul Jansen (vertaling van het gedicht van onbekende auteur dat als &#8216;Maybe&#8217; en ook als &#8216;Still&#8217; bekend is in het Engels).</p>
<p style="text-align: left;">(download pdf: <a href="/wp-content/uploads/2017/02/MISSCHIEN-gedicht.pdf">MISSCHIEN-gedicht</a>)</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/misschien/">Misschien.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/misschien/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>8</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Euthanasie en dementie</title>
		<link>/euthanasie-en-dementie/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Jan 2016 13:56:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=390</guid>

					<description><![CDATA[<p>Het ministerie van Volksgezondheid en het ministerie van Veiligheid en Justitie hebben samen in een nieuwe &#8216;handreiking aan artsen&#8217; aangegeven dat artsen op mensen met dementie die niet (meer) in staat zijn zelf aan te geven of ze echt/nog wel uit &#8230; <a href="/euthanasie-en-dementie/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/euthanasie-en-dementie/">Euthanasie en dementie</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2016/01/min_vj.jpg" rel="attachment wp-att-394"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-394" src="/wp-content/uploads/2016/01/min_vj-300x206.jpg" alt="min_vj" width="300" height="206" /></a>Het ministerie van Volksgezondheid en het ministerie van Veiligheid en Justitie hebben samen in een nieuwe &#8216;handreiking aan artsen&#8217; aangegeven dat artsen op mensen met dementie die niet (meer) in staat zijn zelf aan te geven of ze echt/nog wel uit het leven willen stappen, toch euthanasie kunnen toepassen. En dat kan nu wel omdat er nu door de nieuwe richtlijnen iets fundamenteel verandert. Zoals het in het nieuws is gekomen klinkt die verandering als: &#8220;<em>Als de patiënt zijn verzoek niet meer kan overbrengen via woord of gebaar, is een eerder door de patiënt opgestelde schriftelijke wilsverklaring nodig. Het is belangrijk dat de patiënt er van tevoren regelmatig met de arts over heeft gesproken. Ook moet duidelijk zijn dat de patiënt ondraaglijk lijdt, bijvoorbeeld door ernstige benauwdheid, pijn, angst, agressie of onrust.</em>&#8221; (©Volkskrant Wetenschap, 7 januari). In de handreiking zelf (van 17 december &#8217;15 gericht aan artsen) staat het zo geformuleerd: &#8216;&#8230; <em>ernstig lijden door de verdere geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid of de angst hiervoor.</em>&#8216;</p>
<p>Deze nieuwe richtlijnen maken het leven van mensen met dementie naar mijn persoonlijke mening helemaal niet veiliger. Het is voor mij met name die uitbreiding van de criteria voor &#8216;ondraaglijk lijden&#8217; waar ik om twee belangrijke redenen onoverkomelijke bezwaren tegen heb.</p>
<div id="attachment_392" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="/wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT.jpg" rel="attachment wp-att-392"><img aria-describedby="caption-attachment-392" loading="lazy" class="wp-image-392 size-medium" src="/wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT-300x210.jpg" alt="Glen Campbell in the recording studio during &quot;The Goodbye Tour,&quot; in a scene from GLEN CAMPBELLÉI'LL BE ME, directed by James Keach. Photo: Courtesy of PCH Films." width="300" height="210" srcset="/wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT-300x210.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT-768x538.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT-1024x717.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT.jpg 1642w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-392" class="wp-caption-text">Klick op foto voor vergrote weergave.</p></div>
<p>Allereerst gaat het, door de aard van dementie, nooit meer over de <em>feitelijke beleving</em> van ondraaglijkheid maar over de vastgelegde <em>verwachting</em> van iemand dat hij/zij onder bepaalde toekomstige omstandigheden bepaalde zaken als ondraaglijk lijden denkt te zullen ervaren. Immers, wanneer het eenmaal echt aan de orde is kunnen diezelfde mensen dat op dat moment niet meer zelf aangeven. Waar het dus <em>echt</em> om gaat is dat de mensen (&#8216;alleen maar&#8217;) vastleggen dat ze denken &#8216;als ik dat nu zou hebben zou ik dat niet willen hoor, denk ik nu. Ik denk dat ik dan liever dood ben&#8217;. In dat verband wijs ik naar het prachtige lied &#8220;<em>I&#8217;m not gonna miss you.</em>&#8221; van de beroemde Glenn Campbell, inmiddels zelf dementiepatiënt, waaruit te leren valt dat niemand(!) ooit van tevoren kan weten hoe je iets werkelijk zult ervaren wat er vanaf het verleden wellicht als ondraaglijk uit ziet/zag. En ja, het is bij een euthanasie verklaring natuurlijk altijd zo, dat je opschrijft wat je verwacht te zullen willen, maar het grote verschil is dat mensen daar op een later moment gewoon op terug kunnen komen, behalve mensen met dementie want dat is precies wat ze (ook) niet meer kunnen laten weten.</p>
<p>Benauwdheid en pijn zijn in verreweg de meeste gevallen ook objectief waar te nemen en in de bestaande (oude) instructies is voldoende en goede afbakening voor de toepassing van euthanasie daarbij. Zoals de beperking dat bij ondraaglijke benauwdheid en pijn euthanasie alleen maar een oplossing kan zijn wanneer er geen medische (alternatieve) behandelingen zijn om die pijn of die benauwdheid te verlichten. Ik heb met name bezwaar tegen de aan de oude voorwaarden toegevoegde criteria <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid </em>resp. <em>angst, agressie of onrust </em>omdat deze criteria aanzienlijk minder goed en objectief van buiten af waar te nemen zijn en al helemaal niet als kenmerk van ondraaglijk lijden. <a href="/wp-content/uploads/2016/01/fear-1.jpg" rel="attachment wp-att-396"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-396" src="/wp-content/uploads/2016/01/fear-1-300x227.jpg" alt="fear" width="300" height="227" /></a>In de context van dementie is het onderwerp euthanasie ook altijd al bijzonder lastig geweest vanwege de rol van de familie. De <em>persoonlijke beleving door de familie</em> van hun dierbare familielid met dementie wordt door hen vaak (onbewust) geprojecteerd op dat familielid met dementie. De eigen beleving &#8216;Ik kan het niet aanzien&#8217; wordt dan &#8216;kijk eens hoe hij/zij (geestelijk) lijdt&#8217; en het argument &#8216;dit heeft hij/zij nooit gewild&#8217; krijgt vaak, los van de feitelijkheid van die opmerking, de persoonlijke emotie mee van degene die dat meldt. Daar hebben de artsen uiteraard alle begrip voor, maar met de uitbreiding van ondraaglijk lijden met onderdelen daarvan als <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em><em> resp.</em> <em>angst, agressie of onrust </em>wordt het risico op vermenging van de beleving van &#8216;omstanders&#8217; met de beleving van de patiënt alleen maar groter. En wordt het voor artsen alleen maar nog veel lastiger.</p>
<p>Plus, en dat is mijn tweede belangrijke reden, dat er voor de bestrijding van (de beleving van) <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em> resp. <em>angst, agressie of onrust </em>als <em>ondraaglijk lijden</em> inmiddels heel veel nieuwe en bewezen niet-medische manieren zijn om juist dat lijden te verlichten of zelfs op te heffen. Verreweg de meeste mensen, en zeker de meeste artsen, weten daar echter niets of weinig van. <a href="/wp-content/uploads/2016/01/happy-1.jpg" rel="attachment wp-att-397"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-397" src="/wp-content/uploads/2016/01/happy-1-300x142.jpg" alt="happy" width="300" height="142" /></a>Er zijn inmiddels allerlei initiatieven ontwikkeld die, door in de steeds kleiner wordende wereld van mensen met dementie specifieke aanpassingen te doen, enorm veel beleving van <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em> als ondraaglijk lijden en zelfs de <em>angst, agressie of onrust </em>zelf weg kunnen halen; met een inmiddels ruimschoots bewezen effectiviteit. Kenmerk van dergelijke benaderingen is de situatie van de individu te bezien vanuit zijn/haar individuele beleving, en wel in het nu. Ik noem de <a href="http://dementiewijs.nl/presentatie.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Stichting Dementiewijs</a> die ook probeert aan zoveel mogelijk mensen ook die kennis over te brengen.</p>
<p>Natuurlijk ligt het voor de hand dat we moeten zorgen dat (ook) alle artsen kennis krijgen van zowel de theorie onder deze alternatieven als de inhoud, praktijk en effecten daarvan voor de bestrijding van de <em>beleving van (ondraaglijk) lijden bij geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em> en de bestrijding  van <em>angst, agressie of onrust </em>bij mensen met dementie. Zowel die kennisoverdracht als de toepassingen van die kennis kosten geld en als er één ding is waar een groeiend gebrek aan is in de zorg voor mensen met dementie dan is het geld. Nee, ik wil daar zeker niet mee suggereren dat de verruiming van de regels voor toepassing van euthanasie bij mensen met dementie daar iets mee te maken heeft, maar feit is dat euthanasie niet veel geld kost&#8230;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2016/01/e-1.jpg" rel="attachment wp-att-398"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-398" src="/wp-content/uploads/2016/01/e-1-300x171.jpg" alt="e" width="300" height="171" /></a>Het kan toch niet zo worden dat we van artsen gaan verwachten dat zij op mensen met ernstige dementie euthanasie gaan plegen (dood gaan maken) omdat die artsen (nog) niet op de hoogte waren van uitstekende &#8216;alternatieve oplossingen&#8217; voor de als ondraaglijk (h)erkende <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em> en van <em>angst, agressie of onrust </em>bij de patiënt. En dat we daarmee op termijn de familie, die oprecht het beste voor had met hun dierbare, opzadelen met een ondraaglijk schuldgevoel achteraf, zodra ze erachter komen dat die eenvoudige alternatieven er al lang zijn/waren, maar zij wisten dat toen nog niet &#8230;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2016/01/bannergezondheid-1.jpg" rel="attachment wp-att-395"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-395" src="/wp-content/uploads/2016/01/bannergezondheid-1.jpg" alt="bannergezondheid" width="1417" height="106" /></a>Ik schaar me ook 100% achter Bert Keizer, voormalig verpleeghuisarts en nu werkzaam bij de Levenseindekliniek, en achter wat hij naar aanleiding van deze nieuwe richtlijnen zei in <a href="http://gezondheid.eenvandaag.nl/index.php/tv-items/64295/euthanasie_ook_mogelijk_bij_vergevorderde_dementie_" target="_blank" rel="noopener noreferrer">de aflevering van EenVandaag van 7 januari jl</a>.</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/euthanasie-en-dementie/">Euthanasie en dementie</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
