<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Dementiewijs &#8211; Paul Jansen</title>
	<atom:link href="/tag/dementiewijs/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Mensenmens</description>
	<lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 02:42:26 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/05/cropped-icon2-2-1-32x32.jpg</url>
	<title>Dementiewijs &#8211; Paul Jansen</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Dementie: Het Hele Verhaal</title>
		<link>/dementiehetheleverhaal/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 01 Aug 2015 15:04:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<category><![CDATA[Alzheimer]]></category>
		<category><![CDATA[dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Dementiewijs]]></category>
		<category><![CDATA[innovatie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=235</guid>

					<description><![CDATA[<p>Vandaag de promo voor Het Hele Verhaal over Dementie afgemaakt (Project Beheersing Dementie &#8211; Stichting Dementiewijs). Dankzij Shakr.com is dat een fluitje-van-een-cent en erg goedkoop. Het resultaat:</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/dementiehetheleverhaal/">Dementie: Het Hele Verhaal</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Vandaag de promo voor Het Hele Verhaal over Dementie afgemaakt (Project Beheersing Dementie &#8211; Stichting Dementiewijs). Dankzij Shakr.com is dat een fluitje-van-een-cent en erg goedkoop. Het resultaat:</p>
<p><iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/43AkUKM8qK8?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/dementiehetheleverhaal/">Dementie: Het Hele Verhaal</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Misleide Empathie</title>
		<link>/misleide-empathie/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:39:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Mindfulness]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<category><![CDATA[Alzheimer]]></category>
		<category><![CDATA[dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Dementiewijs]]></category>
		<category><![CDATA[wetenschap]]></category>
		<category><![CDATA[zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=183</guid>

					<description><![CDATA[<p>Vanaf de diagnose &#8216;Dementie&#8217; gebeurt er veel te vaak iets heel verkeerds. Terwijl jij en je naasten nog worstelen met het verwerken van die diagnose zetten sommigen, helaas vaak ook zogenaamde professionals, meteen een schakelaar om: de dementie-schakelaar. Zij denken dat het &#8230; <a href="/misleide-empathie/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/misleide-empathie/">Misleide Empathie</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2014/12/spreukentegel_Onwetendheid_is_de_moeder_van_alle_kwaden_1381417004_original_1.jpg"><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-190 size-medium" src="/wp-content/uploads/2014/12/spreukentegel_Onwetendheid_is_de_moeder_van_alle_kwaden_1381417004_original_1-300x300.jpg" alt="spreukentegel_Onwetendheid_is_de_moeder_van_alle_kwaden_1381417004_original_1" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2014/12/spreukentegel_Onwetendheid_is_de_moeder_van_alle_kwaden_1381417004_original_1-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2014/12/spreukentegel_Onwetendheid_is_de_moeder_van_alle_kwaden_1381417004_original_1-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2014/12/spreukentegel_Onwetendheid_is_de_moeder_van_alle_kwaden_1381417004_original_1.jpg 691w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Vanaf de diagnose &#8216;Dementie&#8217; gebeurt er veel te vaak iets heel verkeerds. Terwijl jij en je naasten nog worstelen met het verwerken van die diagnose zetten sommigen, helaas vaak ook zogenaamde professionals, meteen een schakelaar om: de dementie-schakelaar. Zij denken dat het klopt om dementie als een <em>binaire</em> zaak te beschouwen; je hebt het of je hebt het niet. Of nog erger: je <em>bent</em> het (dement) of je <em>bent</em> het niet. Onder deze simpelheid ligt natuurlijk onwetendheid* maar daar zijn zijzelf het meestal niet mee eens; zij zijn immers de professionals&#8230;<span id="more-183"></span></p>
<p>In werkelijkheid is het moment van diagnose, bijvoorbeeld van de diagnose Alzheimer, een enkel punt op een zeer geleidelijk hellende lijn van ontwikkeling van die ziekte. Het lijkt wat dat betreft op het leven en &#8216;oud&#8217; worden, daar is ook niet één moment voor aan te wijzen dat je &#8216;het&#8217; ineens bent geworden. Je wordt het gewoon. Langzaam maar zeker. En de één heeft een veel stijlere lijn dan de ander: ik ken stokoude mensen van 55 en piepjonge gasten van 85. En zo is het in werkelijkheid ook met Alzheimer. Volgens de nieuste cijfers is de <em>gemmiddelde</em> tijd die mensen op de hellende lijn van Alzheimer verbijven 9 tot 12 jaar na de diagnose. En die duur wordt steeds langer. Ondertussen is bij de diagnose de schakelaar bij sommigen echter al om gegaan dus loop je grote kans dat er door hen niet meer mèt je, maar alleen nog maar met anderen òver je gepraat wordt&#8230; En als de &#8216;dementiepatiënt&#8217; bijvoorbeeld daar dan over valt, omdat het hem/haar irriteert, dan is dat voor deze &#8216;professionals&#8217; vaak juist een bevestiging van zowel de diagnose als van de juistheid van hun &#8217;empathische&#8217; gedrag. Misleide empathie dus&#8230;</p>
<div id="attachment_188" style="width: 175px" class="wp-caption alignright"><a href="/wp-content/uploads/2014/12/the-anne-mei-fmg-hoogleraar-fotojeroenoerlemans.jpg"><img aria-describedby="caption-attachment-188" loading="lazy" class="wp-image-188" src="/wp-content/uploads/2014/12/the-anne-mei-fmg-hoogleraar-fotojeroenoerlemans.jpg" alt="" width="165" height="203" /></a><p id="caption-attachment-188" class="wp-caption-text">Anne-Mei The, Bijzonder Hoogleraar (langdurige en palliatieve) Zorg en Dementie</p></div>
<p>Anne-Mei The heeft het er regelmatig over dat, in mijn woorden, de &#8216;professionals&#8217; druk doende en gepassioneerd betrokken zijn bij die diagnose, dus vooral aan het begin van de hellende lijn, en verder vooral de armen uit de mouwen steken aan het einde van die hellende lijn. Ook na 1 januari zal de aandacht in &#8216;de keten&#8217; zich vooral daarop richten. Het zijn de &#8216;fasen&#8217; waarin empathie het &#8216;makkelijkst&#8217; is op te brengen&#8230; Waarin de mensen makkelijker &#8216;zien&#8217; wat er nodig is. De jaren tussen die twee einden in, en dat zijn nu dus 8 tot 11 jaren lang, staan de gediagnostiseerde Alzheimerpatiënten en hun naasten er helaas vaak te veel alleen voor als het gaat om &#8217;empathische begeleiding&#8217;&#8230;</p>
<p>Mijn pleidooi hier is dus voor een <em><strong>&#8216;door kennis onderbouwde&#8217; empathie en professionaliteit</strong></em>. (om over <a title="Eerdere artikel over verschil Empathie en Compassie" href="http://hetdorp.pauljansen.eu/sympathie-empathie-compassie-het-verschil/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">compassie</a> nog maar te zwijgen). Verminder de aannames waarmee zo veel mensen hun gebrek aan feitelijke kennis opvullen en &#8216;<em>educate yourself</em>&#8216; voordat je conclusies trekt uit een diagnose of uit iets dat je meemaakt met iemand die de diagnose heeft. Ik weet, anderen beoordelen op je eigen denkprocessen is een fenomeen dat overal speelt, maar bij dementie is het gevolg erger, ook omdat het zo eenvoudig is op te lossen. De kern van het probleem lijkt hier immers onwetendheid; gebrek aan kennis.</p>
<p>__________________________________________________________</p>
<p>*Ook de BrainWorkShop &#8220;<em><a title="BrainWorkShop" href="/dementiewijs_presentatie.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><span class="il">Dementiewijs</span><span lang="NL-BE"><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></span> &#8211;<wbr /> <span class="il">Wat</span> <span class="il">Iedereen</span> <span class="il">Moet</span> <span class="il">Weten</span></a></em>&#8221; vult onwetendheid op met kennis.</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/misleide-empathie/">Misleide Empathie</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Laten we Dementie vergeten.</title>
		<link>/laten-we-dementie-vergeten/</link>
					<comments>/laten-we-dementie-vergeten/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Jul 2014 12:09:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Dementiewijs]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=36</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nee, dit is geen flauw grapje, ik ben echt heel serieus. Ik heb het hier over het woord DEMENTIE en de woorden DEMENT en DEMENTEREN. Ik stel voor dat we die beladen woorden, waar geen enkel gewoon mens ook maar &#8230; <a href="/laten-we-dementie-vergeten/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/laten-we-dementie-vergeten/">Laten we Dementie vergeten.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Nee, dit is geen flauw grapje, ik ben echt heel serieus. Ik heb het hier over het woord DEMENTIE en de woorden DEMENT en DEMENTEREN. Ik stel voor dat we die beladen woorden, waar geen enkel gewoon mens ook maar iets beter van wordt, teruggeven aan de wetenschappers. Onder elkaar gebruiken wij dan weer die gewone woorden waar we allemaal van snappen wat we bedoelen, niets meer en niets minder. Woorden als vergeetachtig, herinnermoeite, in de war, meer op jezelf, weinig tijdsbesef, gedesoriënteerd, ouderdom… Niks mis mee. En we begrijpen dan allemaal wat we bedoelen, en hoe we elkaar daar extra bij kunnen helpen.<span id="more-36"></span></p>
<p>Nog maar zo kort geleden als 2009 schreef het woordenboek over dat-andere-woord nog gewoon “in het hedendaagse Nederlandse spraakgebruik worden de begrippen <em>dement</em> en het bijbehorende zn. <em>dementie</em> alleen bij ‘geheugenverlies of zwakzinnigheid door aftakeling (door ouderdom)’ gebruikt”. Nee, niet leuk om mee te maken te krijgen. Maar zo simpel was het, meer niet. Intussen wordt van dementie een extreem negatieve opgeklopte hype gemaakt. Bijvoorbeeld door de omroep MAX die op 16 april ’14 het 25 jarig bestaan van de Hersenstichting vierde, en graag wilde dat u om uw hersenen geeft (lees: geld aan de hersenstichting overmaakt) met de over-the-top opgeblazen boodschap: : “Dementie tast je hersenen aan en &#8220;<em>Zonder hersenen ben je niets. Ze bepalen wie je bent, wat je doet, voelt en hoe je denkt.</em>&#8220;” Ja, dat kwam hard aan bij mij, als schrijver van het boek ‘<a title="Boek 'Wij zijn ons Hart' - inhoud online" href="http://wijzijnonshart.pauljansen.eu/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wij zijn ons Hart</a>’. En ongetwijfeld met de beste bedoelingen laat de ISAO (Internationale Stichting Alzheimer Onderzoek) vast weten, alhoewel er dus echt nog heel veel onderzoek nodig is: “<em>Alzheimer is niet te voorkomen of te genezen, er zijn alleen medicijnen die de symptomen van de ziekte tijdelijk verminderen.</em>”. Dat u het maar weet. En het schijnt dat wij daar met elkaar echt iets mee moeten want “<em>Als er niets gebeurt, verdubbelt het aantal patiënten de komende 30 jaar tot een half miljoen. Dit moeten we voorkomen.</em>” aldus Alzheimer Nederland, naast de donatieknop op hun website. Al dit soort verwarrende en negatieve berichten bij elkaar verbeteren niets voor de dagelijkse praktijk van vandaag van gewone mensen, het werkt deprimerend en veroorzaakt onnodige stress, en we kunnen er echt helemaal niets mee. En van stress kun je gewoon ziek van worden. Dus daar kunnen we heel goed zonder.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2014/07/vergeten.jpg"><img loading="lazy" class="alignright wp-image-37 size-medium" src="/wp-content/uploads/2014/07/vergeten-300x183.jpg" alt="vergeten" width="300" height="183" /></a>Nee, ik wil er zeker niet van dementie iets minder van maken dan het is. Juist omdat ik het serieus neem, en de negatieve relatie ken tussen stress en de gevolgen van stress, pleit ik voor een grote afstand tussen de opgeklopte hype die de armlastige onderzoekers er van maken en de gewone mensen-zoals-u-en-ik in de dagelijkse praktijk. Vandaar mijn advies: vergeet dementie. En laten we vooral onder elkaar, midden in de maatschappij, weer leren accepteren dat sommigen van ons vergeetachtig worden, herinnermoeite krijgen, in de war raken, meer op onszelf worden, weinig tijdsbesef meer hebben en/of gedesoriënteerd kunnen raken. Dat we last kunnen krijgen van ouderdom… Niks mis mee, hoort bij het leven. Laten we dat accepteren, dan kunnen we er weer beter mee omgaan; kunnen <em>we elkaar leren er weer beter mee om te gaan</em>.</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/laten-we-dementie-vergeten/">Laten we Dementie vergeten.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/laten-we-dementie-vergeten/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nee, niet ‘De Patiënt Centraal’.</title>
		<link>/nee-niet-de-patient-centraal/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Jul 2014 14:28:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<category><![CDATA[Dementiewijs]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=19</guid>

					<description><![CDATA[<p>Het is een mooie slogan: zet de patiënt centraal. Maar deze goede beweging tegen de in de zorg veel te lang geldende nadruk op … zorg (inhoud, proces), met de ‘patiënt’ als noodzakelijk ‘kwaad’, is bij dementie geheel ongepast en &#8230; <a href="/nee-niet-de-patient-centraal/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/nee-niet-de-patient-centraal/">Nee, niet ‘De Patiënt Centraal’.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Het is een mooie slogan: zet de patiënt centraal. Maar deze goede beweging tegen de in de zorg veel te lang geldende nadruk op … zorg (inhoud, proces), met de ‘patiënt’ als noodzakelijk ‘kwaad’, is bij dementie geheel ongepast en zelfs contra productief. <span id="more-461"></span></p>
<p>Nog afgezien van het feit dat allerlei instanties het woord ‘dementie’ elke dag verder oppompen tot het onmenselijke schrikbeeld dat het steeds meer wordt (en dat de portemonnees open maakt?) is dementie zelden iets dat alleen ‘de patiënt’ betreft. Eigenlijk bedoel ik dat dementie een aandoening is die altijd meerdere mensen raakt en dat elk van die mensen geheel eigen ‘symptomen’ vertoont. De combinatie van opgepompt schrikbeeld en eenzijdige focus op de patiënt is zeer schadelijk voor zowel die patiënt als voor de andere mensen in de directe omgeving die daardoor geraakt worden.</p>
<p>De belangrijkste ‘oorzaak’ van dementieverschijnselen is stress. Anders gezegd: wanneer alle omstandigheden in de omgeving gunstig zijn: geen stress veroorzaken, dan is degeen met de diagnose dementie rustig, tevreden, gelukkig en tot heel veel in staat. Wat we dus doen wanneer we denken dat iemand wellicht ‘dement is’: we plannen een gezellig dagje uit naar de geheugenkliniek waar in een vreemde omgeving vreemde mensen vreemde vragen stellen en we er dan soms achter komen dat we die simpele vreemde vragen niet goed kunnen beantwoorden. Kortom; stress plus stress plus stress. Jaja, we doen dat heel slim, maar niet heus. Wanneer iemand dan volgens deze tests (onder zeer stressvolle omstandigheden dus) dement blijkt te zijn dan kan hij/zij weer naar huis, meestal samen met de partner wiens hele leven net zo goed op zijn kop is gezet door deze diagnose. Dus we hadden iemand die mogelijk wat dementieverschijnselen vertoont, die brengen we samen met zijn/haar partner in zeer stressvolle omstandigheden (die, zoals ik al schreef, belangrijkste oorzaak zijn van dementieverschijnselen) en sturen daarna twee zeer gestreste mensen huiswaarts met de diagnose dementie. Jaja, er gaat follow-up volgen natuurlijk, maar die avond zitten die twee mensen er samen alleen mee, en hun directe familie ook, en in de dagen daarna hun vrienden…</p>
<p><img loading="lazy" class="alignright wp-image-20 size-medium" src="/wp-content/uploads/2014/07/aandacht-300x179.jpg" alt="centraal" width="300" height="179" />We weten al heel lang dat, en hoe, de verliessituatie waar de partner van iemand met de diagnose dementie in terecht komt op zichzelf al heel heftig is (stressvol) en vaak begeleiding nodig heeft. Het moeten verwerken van het feit dat je partner is gediagnostiseerd met de overmatig negatief gestigmatiseerde aandoening dementie is op zich vaak al ziekteverwekkend, psychisch én soms ook lichamelijk. De partner krijgt ‘symptomen’ van de gevolgen van de dementie van de partner. Hetzelfde kan gelden voor kinderen, kleinkinderen, zussen, broers, schoonzussen, zwagers, vrienden, buren etc. En ieder van hen zal op eigen wijze reageren op de stress vanuit de ‘vastgestelde diagnose’ en alle implicaties daarvan. Die reacties kunnen variëren van ontkenningsgedrag via boosheid of onderhandelingsgedrag naar depressie of, hopelijk op een gegeven moment, acceptatie. Al dat gedrag is op zichzelf al, op acceptatie na, stress verhogend voor de hele omgeving, en de persoon met de diagnose dementie bevindt zich in het midden van die omgeving. Die krijgt dus nog meer stress vanuit die omgeving…</p>
<p>De moraal van dit verhaal is dat de zorgprofessionals die zich met de diagnose van, en met de zorg bij, dementie bezig houden zich veel bewuster moeten worden van hun eigen bijdrage aan de verhoging van stress en aan het negeren van de gevolgen van dementie voor allen om ‘de patiënt’ heen. Dat ze leren dat dementie een aandoening is met gevolgen voor de hele omgeving inclusief de mensen in die omgeving. Gelukkig zie ik positieve ontwikkelingen daarin.</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/nee-niet-de-patient-centraal/">Nee, niet ‘De Patiënt Centraal’.</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
