<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>HRM &#8211; Paul Jansen</title>
	<atom:link href="/category/hrm/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Mensenmens</description>
	<lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 02:42:13 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/05/cropped-icon2-2-1-32x32.jpg</url>
	<title>HRM &#8211; Paul Jansen</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Hiërarchie van behoeften 2018</title>
		<link>/hierarchie-van-behoeften-2018/</link>
					<comments>/hierarchie-van-behoeften-2018/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 Mar 2018 14:32:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[HRM]]></category>
		<category><![CDATA[liefde]]></category>
		<category><![CDATA[management]]></category>
		<category><![CDATA[spiritualiteit]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=429</guid>

					<description><![CDATA[<p>Iedereen die ooit de naam Maslow (spreek uit: Maslof) is tegengekomen in een cursus, opleiding of scholing weet dat zijn naam verbonden is met de zogenoemde Piramide van Maslow die de weergave is van een &#8216;hiërarchische ordening van universele behoeften &#8230; <a href="/hierarchie-van-behoeften-2018/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/hierarchie-van-behoeften-2018/">Hiërarchie van behoeften 2018</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Iedereen die ooit de naam <em><strong>Maslow</strong></em> (spreek uit: Maslof) is tegengekomen in een cursus, opleiding of scholing weet dat zijn naam verbonden is met de zogenoemde <em>Piramide van Maslow</em> die de weergave is van een &#8216;<em>hiërarchische ordening van universele behoeften van de mens</em>&#8216;. Maslow publiceerde dit in 1943 met zijn &#8216;<em>A Theory of Human Motivation</em>&#8216; *.</p>
<p>Alhoewel iedereen over &#8216;<em>De Piramide van Maslow</em>&#8216; spreekt is de <a href="/wp-content/uploads/2016/08/maslow-1.jpg"><img loading="lazy" class="alignright wp-image-433" src="/wp-content/uploads/2016/08/maslow-1.jpg" alt="maslow" width="360" height="337" /></a>piramide-vorm door anderen dan Maslow toegepast om zijn theorie over de menselijke motivatie in een optische vorm te gieten. En zo kennen de meeste mensen de <em>theorie van Maslow</em>. Helaas is met Maslow (wetenschappelijk) het zelfde gebeurt als er met veel ingewikkelder ideeën gebeurd is; het is extreem versimpeld en tot een &#8216;in beton gegoten&#8217; piramide-vorm gereduceerd. Alle nuanceringen en waarschuwingen van Maslow zelf ten spijt is het door iedereen bekende en gebruikte model deze ongenuanceerde piramide geworden en (tot nu toe) gebleven.</p>
<p>Over de misvattingen rond Maslow en het &#8216;misbruik&#8217; van zijn &#8216;inzichten&#8217; is veel te zeggen en ik heb aan die discussie inmiddels ook mijn eigen steentje bijgedragen. In <a href="/boek/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mijn nieuwe boek</a> zal ik uitgebreid aandacht aan de menselijke behoeften besteden. In de traditie van de &#8216;in steen gegoten&#8217; hiërarchie van menselijke behoeften heb ik zelf een versie gemaakt die niet alleen voor alle mensen klopt (in plaats van slechts voor de 1% meest intelligente mensen waar Maslow onderzoek naar deed) maar die ook (nog) meer <em>her</em>kenning en <em>er</em>kenning binnen de wereld van Zorg en Welzijn van Ouderen en van mensen met Dementie (zelf) zorgt. En die ook beter recht doet aan wat Maslow werkelijk in de breedte en diepte heeft gezegd over menselijke behoeften. Die piramide is:</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-890" src="/wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen.jpg" alt="" width="968" height="719" srcset="/wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen.jpg 968w, /wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen-300x223.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/04/Hiërarchie-van-behoeften-Paul-Jansen-768x570.jpg 768w" sizes="(max-width: 968px) 100vw, 968px" /></a></p>
<p>Alle eerdere modellen vervallen hiermee.</p>
<p>Mijn model anno 2018 past ook helemaal bij de wetenschappelijk onderbouwde <a href="/welzijnmatrix/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Welzijnmatrix</a> en klopt ook met mijn definitie van <strong>beschaving</strong>: &#8220;<strong><em>samenwerking tussen mensen om individuen binnen die beschaving te beschermen én krachtiger te maken, en ervoor te zorgen dat de macht en invloed van elk individu op de eigen levenssfeer optimaal is</em></strong>&#8220;, een zeer sociale en menselijke benadering dus die heel wat verder gaat dan wat er nu ook tot nu toe in de zorg vaak voor mensen met dementie als &#8216;<em>het meest belangrijke</em>&#8216; wordt gehanteerd.</p>
<p>Tenslotte bevestigt deze hiërarchie van behoeften de wijsheid van de universele rechten van de mens die kernachtig stellen dat elk mens het recht heeft op leven, vrijheid en onschendbaarheid van zijn persoon. (art.3)</p>
<p>_____________________________________________________<br />
* <a href="http://psychclassics.yorku.ca/Maslow/motivation.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">hier</a> staat de originele publicatie van Abraham Maslow uit 1943.</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/hierarchie-van-behoeften-2018/">Hiërarchie van behoeften 2018</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/hierarchie-van-behoeften-2018/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Creativiteit ipv protocollen</title>
		<link>/creativiteit-ipv-protocollen/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 01 Mar 2018 16:13:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[bestuur]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[HRM]]></category>
		<category><![CDATA[management]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=853</guid>

					<description><![CDATA[<p>Maatschappij beter af met creativiteit dan met protocollen Paul Jansen en Dick Kits 28-02-2018 13:23 Opinie (Eerder gepubliceerd in het Reformatorisch Dagblad) „Waar overheden, bedrijven en met name de zorgsector denken mensen te beschermen met systemen en protocollen, zouden ze er goed aan doen &#8230; <a href="/creativiteit-ipv-protocollen/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/creativiteit-ipv-protocollen/">Creativiteit ipv protocollen</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="container">
<div class="row">
<div class="col-lg-10 col-xs-12">
<header>
<h1 id="story-heading" class="story__heading">Maatschappij beter af met creativiteit dan met protocollen</h1>
</header>
</div>
</div>
<div class="row">Paul Jansen en Dick Kits <time datetime="2018-02-28">28-02-2018 </time><time datetime="$date.format("><span class="publishing-time">13:23 </span></time><a href="https://www.rd.nl/opinie">Opinie</a> (Eerder gepubliceerd in het <a href="https://www.rd.nl/opinie/maatschappij-beter-af-met-creativiteit-dan-met-protocollen-1.1470440" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Reformatorisch Dagblad</a>)</div>
<div></div>
<div><a href="/wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-857" src="/wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829.jpg" alt="" width="1024" height="576" srcset="/wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829-300x169.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/03/ANP-50324829-768x432.jpg 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></div>
</div>
<div class="container no-padding-xs">
<div class="row no-margin-xs">
<div class="col-xs-12 col-lg-10 no-padding-xs">
<div class="story__main-image rs_skip">
<div class="img-container"></div>
</div>
<div class="story__main-image__byline rs_skip">„Waar overheden, bedrijven en met name de zorgsector denken mensen te beschermen met systemen en protocollen, zouden ze er goed aan doen eens stil te staan bij de vraag in hoeverre ze mensen met deze systemen lastig vallen of zelfs ‘aanvallen’.” Foto: het ministerie van Binnenlandse Zaken en het ministerie van Veiligheid en Justitie. beeld ANP, Jerry Lampen</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="container">
<div class="row">
<div class="col-xs-12 col-sm-10 col-md-7 col-lg-6">
<div id="story_body" class="story__body">
<p class="story__lead">Bang om af te gaan, kiezen we meestal voor veilige systemen. Vertrouwen en verantwoordelijkheid leveren echter meer op, stellen Paul Jansen en Dick Kits.</p>
<p>Het is altijd interessant om via het buitenland naar je eigen land te kijken. Andere gebruiken geven weer nieuwe ideeën of stellen ons tevreden over hoe het in ons eigen land gaat. Totdat je iets ziet waarvan je denkt: het is hier al even erg.</p>
<p>Het volgende voorbeeld illustreert de beangstigende systeemgerichtheid in onze huidige maatschappijen. In elk Italiaans restaurant hoort (in theorie!) een tabellenbord te hangen met daarop vermeld hoeveel alcoholhoudende drank automobilisten maximaal mogen nuttigen. De tabellen geven het maximaal toegestane alcoholpromillage in je bloed aan: per soort alcohol, per lichaamsgewicht, bij volle of lege maag, en dit apart voor vrouwen en mannen. Een mooie handwijzer, die echter niemand leest. Te veel informatie en te onoverzichtelijk.</p>
<p>Een ander voorbeeld: Tijdens de verkoop van een huis en de koop van een nieuw huis in Nederland (beide begin 2018) werd het verplichte energielabel pas na de (ver)koop geregeld. De zogenaamde informatie was in beide gevallen niet noodzakelijk voor de kopers en verkopers.</p>
<p><strong>Bureaucratie</strong></p>
<p>Dit zijn slechts twee voorbeelden van bureaucratie die hun doel missen. Onze maatschappij zit er vol mee. Europa zit er vol mee. En het wordt steeds erger.</p>
<p>Mensen worden onderworpen aan systemen die niet hen maar de systemen dienen. Elke nieuwe regering zegt er iets aan te zullen doen, maar het tegendeel blijkt al jaren. Hoeveel systemen kan een mens aan voordat hij in opstand komt of die systemen nog heviger negeert, zoals in de genoemde voorbeelden? En wat te doen met degenen die niet voor zichzelf kunnen opkomen? Denk aan mensen met dementie, psychiatrische patiënten en kwetsbare ouderen.</p>
<p><strong>Vicieuze cirkel</strong></p>
<p>Zo blijkt het bijvoorbeeld veel te simpel te zijn om een oudere dame die door een combinatie van gedrag en slechte persoonlijke omstandigheden voor de derde keer in een psychose belandt, te helpen door die omstandigheden te veranderen. Integendeel. Ze wordt ‘geholpen’ door het bestaande systeem via burgemeester en rechter te gebruiken en haar in een kliniek achter slot en grendel op te sluiten en daar maandenlang vast te houden, terwijl de psychose dan al is verdwenen. Daarvoor wordt de kliniek betaald. Deze is dus belanghebbende in het systeem, ook al worden er op zo’n manier mensenrechten geschonden.</p>
<p>De in het systeem ingebouwde vicieuze cirkel zorgt ervoor dat niemand buiten de mensen die dat zo hebben geregeld, en onderdeel zijn van het systeem, die cirkel kan doorbreken. Zodat deze oudere dame, afgesneden van de maatschappij en ‘beschermd’ tegen bezoek en telefonisch contact, zich dan maar neerlegt bij het voldongen feit van de nieuwe omstandigheden, die zij zelf beschrijft als „(bijna) eenzame opsluiting.”</p>
<p>Dit is een heel concreet geval dat letterlijk vandaag de dag in Nederland speelt en geen uitzondering is. Hierbij staat het systeem geen enkele interventie/hulp van buitenaf toe, zelfs niet als dat volgens de systeemregels gebeurt.</p>
<p><strong>Zesjes of achten</strong></p>
<p>Waar overheden, bedrijven en met name de zorgsector denken mensen te beschermen met systemen en protocollen, zouden ze er goed aan doen eens stil te staan bij de vraag in hoeverre ze mensen met deze systemen lastigvallen of zelfs ‘aanvallen’.</p>
<p>Systeemgericht werken en protocollen creëren zesjes. Waar verantwoordelijkheid geldt en ruimte voor eigen creativiteit is, ontstaan er achten. In de op winnaars gerichte meritocratie, een maatschappijmodel waarin de sociaaleconomische positie van elk individu is gebaseerd op zijn of haar verdiensten (merites), zou iedereen juist via verantwoordelijkheid zijn ”merites” moeten laten zien.</p>
<p>Het omgekeerde is echter het geval: uit angst om af te gaan kiezen de meesten voor de veiligheid van protocollen. Willen we zo verder onze maatschappij (laten) ontwikkelen? Geef mensen hun eigen verantwoordelijkheid terug en daarmee het vertrouwen in hun kunnen.</p>
<p><em>Dr. Paul Jansen is gedragswetenschapper en dementie-expert. Dick Kits is auteur, uitgever en voormalig zorgondernemer.</em></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/creativiteit-ipv-protocollen/">Creativiteit ipv protocollen</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Het EQnomie Manifest</title>
		<link>/het-eqnomie-manifest/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Feb 2017 11:55:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<category><![CDATA[HRM]]></category>
		<category><![CDATA[management]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=584</guid>

					<description><![CDATA[<p>Wakkere mensen… Het is de ochtend van de EQnomie; een snelgroeiende samenleving die erkent dat al het menselijk handelen is geworteld in emotie. In die samenleving gaan wij bewust en intelligent met elkaars emoties om. We zien en begrijpen deze &#8230; <a href="/het-eqnomie-manifest/">Continue reading <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/het-eqnomie-manifest/">Het EQnomie Manifest</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<table>
<tbody>
<tr>
<td><span style="color: #800000;"><strong>Wakkere mensen…</strong></span><br />
<span style="color: #800000;"> Het is de ochtend van de EQnomie; een snelgroeiende samenleving die erkent dat al het menselijk handelen is geworteld in emotie. In die samenleving gaan wij bewust en intelligent met elkaars emoties om. We zien en begrijpen deze en integreren ze in ons denken. Ons handelen is gericht op duurzaam geluk voor iedereen.Wij leven en beleven bewust en laten zien wie wij zijn. Wij behandelen iedereen zoals wij behandeld willen worden: eerlijk, respectvol en liefdevol. Samen met gelijkgestemden in privé en werk maken wij van de huidige maatschappij een integere samenleving die de mens en zijn geluk werkelijk dient.</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #800000;"><strong>12 Stellingen</strong></span></p>
<p><span style="color: #800000;">1.   Mensen willen ervaren dat ze leven. Nu.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">2.   Waar het echt om gaat: mens-zijn, ontwikkeling, uitdaging en plezier!</span></p>
<p><span style="color: #800000;">3.   Mensen definiëren hun eigen passie, energie, succes en behoeften.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">4.   Onze EQnomie is een bruisend feest van echte, authentieke mensen.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">5.   Wij willen geen &#8216;balans tussen werk en privé&#8217;; wij zijn ons authentieke zelf in werk én privé.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">6.   Onze talenten, tijd, aandacht, ideeën, kennis en netwerken zijn ons eigendom en onze verantwoordelijkheid.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">7.   Een organisatie is geen bestuursorgaan, bedrijf, zorg- of onderwijsinstelling. Een organisatie bestaat altijd uit MENSEN die zich voor elkaar en voor anderen inzetten.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">8.   &#8220;Wat voegt jouw zorg, bemoeienis, dienst of product toe aan mij, mijn ontwikkeling, uitdaging en plezier!?&#8221;</span></p>
<p><span style="color: #800000;">9.   Wij willen niet worden &#8216;beroofd&#8217;; we willen worden geraakt!</span></p>
<p><span style="color: #800000;">10.        Voordat wij met een organisatie in zee gaan willen we die eerst begrijpen en aanvoelen; de missie, de cultuur; de mensen.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">11.        Wij zijn loyaal aan de passie en bezieling waarmee alles ooit begon. Niet aan de regeltjes die er onderweg ‘ingeslopen’ zijn.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">12.        Het gaat ons er niet om WAT we doen. Het gaat ons er om WAAROM we dat doen.</span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #800000;">EQnomie Manifest ©2004 Paul Jansen &amp; Albert Hakkert</span><br />
<span style="font-size: small; color: #800000;"> <strong>Alle rechten voor distributie kennen wij toe,<br />
mits u de bron (</strong><strong><a style="color: #800000;" href="http://www.pauljansen,eu/">www.pauljansen,eu</a></strong><strong>) vermeldt</strong>.</span></p>
<p><span style="font-size: small; color: #800000;">This Manifesto is based on the Dissertation and Thesis &#8220;EQnomy; The Emotionel Intelligent Society&#8221; and other work in the field of Social and Behavioral Sciences by Paul L. Jansen Ph.D., MBA. EQnomy<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />, EQnomie<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> and Dissertation © 2004 <a style="color: #800000;" href="mailto:paul@pauljansen.eu?subject=EQnomie%20Manifest">Paul L. Jansen</a> and registered at U.S. Copyright Office and Library of Congress, Washington, DC, and UIC Trinity University.</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Het bericht <a rel="nofollow" href="/het-eqnomie-manifest/">Het EQnomie Manifest</a> verscheen eerst op <a rel="nofollow" href="/">Paul Jansen</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
