<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Persoonlijk &#8211; Paul Jansen</title>
	<atom:link href="/category/persoonlijk/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Mensenmens</description>
	<lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 02:42:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>nl</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/05/cropped-icon2-2-1-32x32.jpg</url>
	<title>Persoonlijk &#8211; Paul Jansen</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Ik kan nog &#8230;</title>
		<link>/ik-kan-nog/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 10 May 2018 19:00:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[liefde]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1041</guid>

					<description><![CDATA[Zes beweringen over mensen met dementie die vaak kloppen: 1 Ik kan nog steeds de bloemen ruiken. Ik tuinier misschien niet meer, maar ik kan nog steeds de bloemen ruiken. Breng me wat bloemen. Het zal me aan mijn verleden &#8230; <a href="/ik-kan-nog/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Zes beweringen over mensen met dementie die vaak kloppen:</p>
<p><b><a href="/wp-content/uploads/2018/05/senior-smelling-flowers.jpg"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-1043" src="/wp-content/uploads/2018/05/senior-smelling-flowers-300x218.jpg" alt="" width="300" height="218" srcset="/wp-content/uploads/2018/05/senior-smelling-flowers-300x218.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/05/senior-smelling-flowers.jpg 700w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>1 Ik kan nog steeds de bloemen ruiken. </b>Ik tuinier misschien niet meer, maar ik kan nog steeds de bloemen ruiken. Breng me wat bloemen. Het zal me aan mijn verleden helpen herinneren.</p>
<p><b>2 Ik kan nog steeds communiceren. </b>Ik kan misschien niet meer zo goed praten als eerder, maar ik kan nog steeds communiceren. Heb geduld wanneer ik dat probeer. Dit zal me het gevoel geven verbonden te zijn.</p>
<p><b>3 Ik kan nog steeds beslissingen nemen. </b>Ik heb misschien niet meer het oordeelvermogen dat ik had, maar ik kan nog steeds beslissingen nemen. Laat me zelf kiezen. Dit zal me het gevoel geven dat ik ergens deel van uitmaak.</p>
<p><b>4 Ik kan nog mijn gezicht wassen. </b>Ik kan misschien niet meer zelf een bad nemen, maar ik kan nog steeds zelf mijn gezicht wassen. Zeker met een klein beetje hulp. Dit zal me helpen me zinvol te voelen.</p>
<p><b>5 Ik kan nog zingen. </b>Ik kan misschien niet meer dansen, maar ik kan nog zingen. Help me van muziek te genieten. Dit zal mijn leven rijker maken.</p>
<p><b>6 Ik kan mijn eigen lichaam nog bewegen. </b>Ik kan misschien niet meer zelfstandig lopen, maar ik kan mijn lichaam nog bewegen. Loop met me mee, en ondersteun me als ik bijna struikel. Dit helpt me mezelf betrokken te voelen.</p>
<p style="text-align: left; padding-left: 30px;"><strong><i>Jullie zijn mijn verbinding met het leven. Ik ben afhankelijk van jullie. Maar doe alsjeblieft niet voor mij wat ik zelf kan doen. Erken wat ik zelf kan en help me te functioneren als een persoon. Jullie zijn de sleutel tot de kwaliteit van mijn leven. </i></strong></p>
<p style="text-align: left;">_______________________________<br />
Paul Jansen<br />
(geïnspireerd door Dan Lonigro van de CPI)</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mijn Talisman</title>
		<link>/mijn-talisman/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 28 May 2017 17:27:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[liefde]]></category>
		<category><![CDATA[Mindfulness]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[spiritualiteit]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=712</guid>

					<description><![CDATA[]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman.jpg"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-713 size-full" src="/wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman.jpg" alt="" width="898" height="530" srcset="/wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman.jpg 898w, /wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman-300x177.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/05/mijntalisman-768x453.jpg 768w" sizes="(max-width: 898px) 100vw, 898px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>De Vier Afspraken</title>
		<link>/de-vier-afspraken/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Mar 2017 18:03:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Algemeen]]></category>
		<category><![CDATA[liefde]]></category>
		<category><![CDATA[Mindfulness]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[spiritualiteit]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=875</guid>

					<description><![CDATA[Vier Afspraken met Jezelf: 1. Wees feilloos met je woorden. Spreek met integriteit. Zeg alleen wat je serieus meent. Vermijdt het gebruik van woorden die tegen jezelf spreken en vermijd kletsen en roddelen over anderen. Gebruik de kracht van je &#8230; <a href="/de-vier-afspraken/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h1>Vier Afspraken met Jezelf:</h1>
<p><b>1. Wees feilloos met je woorden.</b><br />
Spreek met integriteit. Zeg alleen wat je serieus meent. Vermijdt het gebruik van woorden die tegen jezelf spreken en vermijd kletsen en roddelen over anderen. Gebruik de kracht van je woorden in de richting van waarheid en liefde.</p>
<p><b>2. Neem niets persoonlijk.</b><br />
Er is niets dat anderen doen vanwege jou. Wat anderen zeggen en doen is een projectie van hun eigen realiteit, hun eigen droom. Wanneer je immuun bent voor de meningen en daden van anderen zul je geen slachtoffer zijn van nodeloos lijden.</p>
<p><b>3. Vooronderstel niets.</b><br />
Vindt de moed vragen te stellen en uit te drukken wat je werkelijk wilt. Communiceer met anderen zo duidelijk als je kan om misverstanden, verdriet en drama te vermijden. Alleen al met deze ene afspraak kun je je hele leven veranderen.</p>
<p><b>4. Doe altijd je best.</b><br />
Jouw best zal van moment tot moment veranderen; het zal anders zijn wanneer je gezond bent dan wanneer je ziek bent. Doe onder elke omstandigheid eenvoudig je best, en je zult veroordeling van jezelf, zelfmisbruik en spijt vermijden.</p>
<p>©Don Miguel Ruiz</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dement Stemmen op 15 maart</title>
		<link>/dement-stemmen-op-15-maart/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 12 Feb 2017 15:06:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=614</guid>

					<description><![CDATA[Bij lezingen over &#8216;De Wondere Wereld van Dementie&#8217; die ik af en toe o.a. als vervanger van Anneke van der Plaats geef, voeg ik soms een stukje extra inzicht toe aan het verhaal. Namelijk het inzicht dat wij allemaal momenten in &#8230; <a href="/dement-stemmen-op-15-maart/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-616" src="/wp-content/uploads/2017/02/Picture1-189x300.jpg" alt="" width="189" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2017/02/Picture1-189x300.jpg 189w, /wp-content/uploads/2017/02/Picture1.jpg 389w" sizes="(max-width: 189px) 100vw, 189px" />Bij lezingen over &#8216;De Wondere Wereld van Dementie&#8217; die ik af en toe o.a. als vervanger van Anneke van der Plaats geef, voeg ik soms een stukje extra inzicht toe aan het verhaal. Namelijk het inzicht dat wij allemaal momenten in ons leven kennen dat we ons net zo gedragen als iemand met dementie. In mijn uitleg van &#8216;de vier <em>lagen</em> van ons brein&#8217; en waar de verstoringen door het dementie-syndroom plaatsvinden (namelijk <em>laag</em> 3 en 4) heb ik er voor gekozen om het woord &#8216;<em>laag</em>&#8216; zoveel mogelijk te vervangen door &#8216;<em>nivo</em>&#8216;. Bij het dementie-syndroom is de verklaring dat het een gevolg is van beschadiging van hersenen<strong><span style="color: #ff0000;">*</span></strong>. Bij mensen die dementie hebben &#8216;<em>wordt het rationele (deel van het) brein aangetast en krijgen zij moeite met denken en kiezen</em>&#8216; (<em>laag</em> 3 en 4)<strong><span style="color: #ff0000;">**</span></strong>.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-615" src="/wp-content/uploads/2017/02/Picture2.jpg" width="400" height="462" srcset="/wp-content/uploads/2017/02/Picture2.jpg 534w, /wp-content/uploads/2017/02/Picture2-260x300.jpg 260w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" />Maar iedereen gedraagt zich wel eens &#8216;een nivotje (of twee) lager&#8217; ook al hebben we geen beschadigde hersenen. Een belangrijk onderdeel van de visie van Anneke van der Plaats, zoals ze samen met Dick Kits ook in haar laatste boek &#8216;De dag door met dementie&#8217; zeer toegankelijk beschrijft, is de grote invloed van de <em>amandelkern</em>. En de werking van de amandelkern die Anneke ook wel &#8216;<em>angst-kern</em>&#8216; noemt, en daar gaat het mij hier nu even in het bijzonder over. Die &#8216;<em>angst-kern</em>&#8216; slaat aan (neemt de regie van ons denken over) wanneer mensen heftige angst ervaren, en dat geldt niet alleen voor mensen met dementie maar voor ieder mens. Effectief is de amandelkern in staat om al onze rationele vermogens op niveau 3 en 4 geheel uit te schakelen en voor puur emotioneel en simpel overlevingsgedrag van ons te zorgen, kort samengevat als <em>vechten</em> of <em>vluchten</em>. En ja, dergelijke angst zorgt volgens het model van Anneke en Dick dus ook meteen voor uitschakeling van ons vermogen tot empathie&#8230;</p>
<p>Wat u over uzelf kunt leren vanuit het gedachtegoed van Anneke van der Plaats over dementie is dus: <em>wanneer u zich voldoende bang voelt, of laat maken,</em> zal uw natuurlijke overlevingsmechanisme (de amandelkernen in uw hersenen) ervoor zorgen dat <em>uw rationele vermogens en uw bewuste gebruik van uw emoties worden uitgeschakeld</em>. Uw gedrag zal worden gestuurd vanuit die angst en vanuit de onbewuste wil om te overleven en daardoor worden beperkt tot automatisch, primitief en reflexmatig, emotioneel gedrag.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignright wp-image-618" src="/wp-content/uploads/2017/02/angst-197x300.jpg" width="230" height="351" srcset="/wp-content/uploads/2017/02/angst-197x300.jpg 197w, /wp-content/uploads/2017/02/angst-671x1024.jpg 671w, /wp-content/uploads/2017/02/angst.jpg 750w" sizes="(max-width: 230px) 100vw, 230px" />Natuurlijk weten en snappen sommige politici precies hoe dit werkt (bij iedereen en dus ook bij u). <em><strong>Populisme</strong></em> is een woord dat volgens mij dus vooral aangeeft het hun bedoeling is om precies dat te doen: <em><strong>u angst te laten voelen waardoor uw vermogen om te denken en te kiezen (laag 3 en 4) wordt uitgeschakeld en u op 15 maart automatisch, primitief, reflexmatig en vanuit primaire emotie uw stem zult uitbrengen. Op hen.</strong> Zo bezien is het stemmen op een populistische kandidaat of partij dus een demente daad</em>. In mijn presentatie noem ik als voorbeeld wel eens de Amerikaanse president-verkiezingen die, in het model van Anneke van der Plaats, dus <em>geheel op nivo 2 zijn beslist</em>. En nee, ik zeg zeker niet dat alle mensen met dementie <em>dus</em> populistisch zullen/zouden stemmen want dan zouden zij ook eerst politiek bang gemaakt moeten worden. We zullen zien in hoeverre angst en daardoor opgewekte &#8216;<em>politieke dementie</em>&#8216; onze verkiezingen van 15 maart zullen gaan beheersen en uw stemgedrag zullen bepalen&#8230;<br />
____________________________________<br />
<strong><span style="color: #ff0000;">*</span></strong> <a href="https://www.bsl.nl/shop/de-wondere-wereld-van-dementie-9789036815550.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">De Wonderen Wereld van Dementie</a><br />
<strong><span style="color: #ff0000;">**</span></strong> <a href="http://dedagdoormetdementie.nl/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">De dag door met Dementie</a>, zie ook filmpje.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Het EQnomie Manifest</title>
		<link>/het-eqnomie-manifest/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Feb 2017 11:55:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Geen categorie]]></category>
		<category><![CDATA[HRM]]></category>
		<category><![CDATA[management]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=584</guid>

					<description><![CDATA[Wakkere mensen… Het is de ochtend van de EQnomie; een snelgroeiende samenleving die erkent dat al het menselijk handelen is geworteld in emotie. In die samenleving gaan wij bewust en intelligent met elkaars emoties om. We zien en begrijpen deze &#8230; <a href="/het-eqnomie-manifest/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<table>
<tbody>
<tr>
<td><span style="color: #800000;"><strong>Wakkere mensen…</strong></span><br />
<span style="color: #800000;"> Het is de ochtend van de EQnomie; een snelgroeiende samenleving die erkent dat al het menselijk handelen is geworteld in emotie. In die samenleving gaan wij bewust en intelligent met elkaars emoties om. We zien en begrijpen deze en integreren ze in ons denken. Ons handelen is gericht op duurzaam geluk voor iedereen.Wij leven en beleven bewust en laten zien wie wij zijn. Wij behandelen iedereen zoals wij behandeld willen worden: eerlijk, respectvol en liefdevol. Samen met gelijkgestemden in privé en werk maken wij van de huidige maatschappij een integere samenleving die de mens en zijn geluk werkelijk dient.</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #800000;"><strong>12 Stellingen</strong></span></p>
<p><span style="color: #800000;">1.   Mensen willen ervaren dat ze leven. Nu.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">2.   Waar het echt om gaat: mens-zijn, ontwikkeling, uitdaging en plezier!</span></p>
<p><span style="color: #800000;">3.   Mensen definiëren hun eigen passie, energie, succes en behoeften.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">4.   Onze EQnomie is een bruisend feest van echte, authentieke mensen.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">5.   Wij willen geen &#8216;balans tussen werk en privé&#8217;; wij zijn ons authentieke zelf in werk én privé.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">6.   Onze talenten, tijd, aandacht, ideeën, kennis en netwerken zijn ons eigendom en onze verantwoordelijkheid.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">7.   Een organisatie is geen bestuursorgaan, bedrijf, zorg- of onderwijsinstelling. Een organisatie bestaat altijd uit MENSEN die zich voor elkaar en voor anderen inzetten.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">8.   &#8220;Wat voegt jouw zorg, bemoeienis, dienst of product toe aan mij, mijn ontwikkeling, uitdaging en plezier!?&#8221;</span></p>
<p><span style="color: #800000;">9.   Wij willen niet worden &#8216;beroofd&#8217;; we willen worden geraakt!</span></p>
<p><span style="color: #800000;">10.        Voordat wij met een organisatie in zee gaan willen we die eerst begrijpen en aanvoelen; de missie, de cultuur; de mensen.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">11.        Wij zijn loyaal aan de passie en bezieling waarmee alles ooit begon. Niet aan de regeltjes die er onderweg ‘ingeslopen’ zijn.</span></p>
<p><span style="color: #800000;">12.        Het gaat ons er niet om WAT we doen. Het gaat ons er om WAAROM we dat doen.</span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #800000;">EQnomie Manifest ©2004 Paul Jansen &amp; Albert Hakkert</span><br />
<span style="font-size: small; color: #800000;"> <strong>Alle rechten voor distributie kennen wij toe,<br />
mits u de bron (</strong><strong><a style="color: #800000;" href="http://www.pauljansen,eu/">www.pauljansen,eu</a></strong><strong>) vermeldt</strong>.</span></p>
<p><span style="font-size: small; color: #800000;">This Manifesto is based on the Dissertation and Thesis &#8220;EQnomy; The Emotionel Intelligent Society&#8221; and other work in the field of Social and Behavioral Sciences by Paul L. Jansen Ph.D., MBA. EQnomy<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />, EQnomie<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> and Dissertation © 2004 <a style="color: #800000;" href="mailto:paul@pauljansen.eu?subject=EQnomie%20Manifest">Paul L. Jansen</a> and registered at U.S. Copyright Office and Library of Congress, Washington, DC, and UIC Trinity University.</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Euthanasie en dementie</title>
		<link>/euthanasie-en-dementie/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Jan 2016 13:56:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dementie]]></category>
		<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<category><![CDATA[Zorg]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=390</guid>

					<description><![CDATA[Het ministerie van Volksgezondheid en het ministerie van Veiligheid en Justitie hebben samen in een nieuwe &#8216;handreiking aan artsen&#8217; aangegeven dat artsen op mensen met dementie die niet (meer) in staat zijn zelf aan te geven of ze echt/nog wel uit &#8230; <a href="/euthanasie-en-dementie/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2016/01/min_vj.jpg" rel="attachment wp-att-394"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-394" src="/wp-content/uploads/2016/01/min_vj-300x206.jpg" alt="min_vj" width="300" height="206" /></a>Het ministerie van Volksgezondheid en het ministerie van Veiligheid en Justitie hebben samen in een nieuwe &#8216;handreiking aan artsen&#8217; aangegeven dat artsen op mensen met dementie die niet (meer) in staat zijn zelf aan te geven of ze echt/nog wel uit het leven willen stappen, toch euthanasie kunnen toepassen. En dat kan nu wel omdat er nu door de nieuwe richtlijnen iets fundamenteel verandert. Zoals het in het nieuws is gekomen klinkt die verandering als: &#8220;<em>Als de patiënt zijn verzoek niet meer kan overbrengen via woord of gebaar, is een eerder door de patiënt opgestelde schriftelijke wilsverklaring nodig. Het is belangrijk dat de patiënt er van tevoren regelmatig met de arts over heeft gesproken. Ook moet duidelijk zijn dat de patiënt ondraaglijk lijdt, bijvoorbeeld door ernstige benauwdheid, pijn, angst, agressie of onrust.</em>&#8221; (©Volkskrant Wetenschap, 7 januari). In de handreiking zelf (van 17 december &#8217;15 gericht aan artsen) staat het zo geformuleerd: &#8216;&#8230; <em>ernstig lijden door de verdere geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid of de angst hiervoor.</em>&#8216;</p>
<p>Deze nieuwe richtlijnen maken het leven van mensen met dementie naar mijn persoonlijke mening helemaal niet veiliger. Het is voor mij met name die uitbreiding van de criteria voor &#8216;ondraaglijk lijden&#8217; waar ik om twee belangrijke redenen onoverkomelijke bezwaren tegen heb.</p>
<div id="attachment_392" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="/wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT.jpg" rel="attachment wp-att-392"><img aria-describedby="caption-attachment-392" loading="lazy" class="wp-image-392 size-medium" src="/wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT-300x210.jpg" alt="Glen Campbell in the recording studio during &quot;The Goodbye Tour,&quot; in a scene from GLEN CAMPBELLÉI'LL BE ME, directed by James Keach. Photo: Courtesy of PCH Films." width="300" height="210" srcset="/wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT-300x210.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT-768x538.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT-1024x717.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2016/01/ImnotgonnemissyouPPT.jpg 1642w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-392" class="wp-caption-text">Klick op foto voor vergrote weergave.</p></div>
<p>Allereerst gaat het, door de aard van dementie, nooit meer over de <em>feitelijke beleving</em> van ondraaglijkheid maar over de vastgelegde <em>verwachting</em> van iemand dat hij/zij onder bepaalde toekomstige omstandigheden bepaalde zaken als ondraaglijk lijden denkt te zullen ervaren. Immers, wanneer het eenmaal echt aan de orde is kunnen diezelfde mensen dat op dat moment niet meer zelf aangeven. Waar het dus <em>echt</em> om gaat is dat de mensen (&#8216;alleen maar&#8217;) vastleggen dat ze denken &#8216;als ik dat nu zou hebben zou ik dat niet willen hoor, denk ik nu. Ik denk dat ik dan liever dood ben&#8217;. In dat verband wijs ik naar het prachtige lied &#8220;<em>I&#8217;m not gonna miss you.</em>&#8221; van de beroemde Glenn Campbell, inmiddels zelf dementiepatiënt, waaruit te leren valt dat niemand(!) ooit van tevoren kan weten hoe je iets werkelijk zult ervaren wat er vanaf het verleden wellicht als ondraaglijk uit ziet/zag. En ja, het is bij een euthanasie verklaring natuurlijk altijd zo, dat je opschrijft wat je verwacht te zullen willen, maar het grote verschil is dat mensen daar op een later moment gewoon op terug kunnen komen, behalve mensen met dementie want dat is precies wat ze (ook) niet meer kunnen laten weten.</p>
<p>Benauwdheid en pijn zijn in verreweg de meeste gevallen ook objectief waar te nemen en in de bestaande (oude) instructies is voldoende en goede afbakening voor de toepassing van euthanasie daarbij. Zoals de beperking dat bij ondraaglijke benauwdheid en pijn euthanasie alleen maar een oplossing kan zijn wanneer er geen medische (alternatieve) behandelingen zijn om die pijn of die benauwdheid te verlichten. Ik heb met name bezwaar tegen de aan de oude voorwaarden toegevoegde criteria <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid </em>resp. <em>angst, agressie of onrust </em>omdat deze criteria aanzienlijk minder goed en objectief van buiten af waar te nemen zijn en al helemaal niet als kenmerk van ondraaglijk lijden. <a href="/wp-content/uploads/2016/01/fear-1.jpg" rel="attachment wp-att-396"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-396" src="/wp-content/uploads/2016/01/fear-1-300x227.jpg" alt="fear" width="300" height="227" /></a>In de context van dementie is het onderwerp euthanasie ook altijd al bijzonder lastig geweest vanwege de rol van de familie. De <em>persoonlijke beleving door de familie</em> van hun dierbare familielid met dementie wordt door hen vaak (onbewust) geprojecteerd op dat familielid met dementie. De eigen beleving &#8216;Ik kan het niet aanzien&#8217; wordt dan &#8216;kijk eens hoe hij/zij (geestelijk) lijdt&#8217; en het argument &#8216;dit heeft hij/zij nooit gewild&#8217; krijgt vaak, los van de feitelijkheid van die opmerking, de persoonlijke emotie mee van degene die dat meldt. Daar hebben de artsen uiteraard alle begrip voor, maar met de uitbreiding van ondraaglijk lijden met onderdelen daarvan als <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em><em> resp.</em> <em>angst, agressie of onrust </em>wordt het risico op vermenging van de beleving van &#8216;omstanders&#8217; met de beleving van de patiënt alleen maar groter. En wordt het voor artsen alleen maar nog veel lastiger.</p>
<p>Plus, en dat is mijn tweede belangrijke reden, dat er voor de bestrijding van (de beleving van) <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em> resp. <em>angst, agressie of onrust </em>als <em>ondraaglijk lijden</em> inmiddels heel veel nieuwe en bewezen niet-medische manieren zijn om juist dat lijden te verlichten of zelfs op te heffen. Verreweg de meeste mensen, en zeker de meeste artsen, weten daar echter niets of weinig van. <a href="/wp-content/uploads/2016/01/happy-1.jpg" rel="attachment wp-att-397"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-397" src="/wp-content/uploads/2016/01/happy-1-300x142.jpg" alt="happy" width="300" height="142" /></a>Er zijn inmiddels allerlei initiatieven ontwikkeld die, door in de steeds kleiner wordende wereld van mensen met dementie specifieke aanpassingen te doen, enorm veel beleving van <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em> als ondraaglijk lijden en zelfs de <em>angst, agressie of onrust </em>zelf weg kunnen halen; met een inmiddels ruimschoots bewezen effectiviteit. Kenmerk van dergelijke benaderingen is de situatie van de individu te bezien vanuit zijn/haar individuele beleving, en wel in het nu. Ik noem de <a href="http://dementiewijs.nl/presentatie.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Stichting Dementiewijs</a> die ook probeert aan zoveel mogelijk mensen ook die kennis over te brengen.</p>
<p>Natuurlijk ligt het voor de hand dat we moeten zorgen dat (ook) alle artsen kennis krijgen van zowel de theorie onder deze alternatieven als de inhoud, praktijk en effecten daarvan voor de bestrijding van de <em>beleving van (ondraaglijk) lijden bij geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em> en de bestrijding  van <em>angst, agressie of onrust </em>bij mensen met dementie. Zowel die kennisoverdracht als de toepassingen van die kennis kosten geld en als er één ding is waar een groeiend gebrek aan is in de zorg voor mensen met dementie dan is het geld. Nee, ik wil daar zeker niet mee suggereren dat de verruiming van de regels voor toepassing van euthanasie bij mensen met dementie daar iets mee te maken heeft, maar feit is dat euthanasie niet veel geld kost&#8230;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2016/01/e-1.jpg" rel="attachment wp-att-398"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-398" src="/wp-content/uploads/2016/01/e-1-300x171.jpg" alt="e" width="300" height="171" /></a>Het kan toch niet zo worden dat we van artsen gaan verwachten dat zij op mensen met ernstige dementie euthanasie gaan plegen (dood gaan maken) omdat die artsen (nog) niet op de hoogte waren van uitstekende &#8216;alternatieve oplossingen&#8217; voor de als ondraaglijk (h)erkende <em>geestelijke aftakeling, het verlies van onafhankelijkheid</em> en van <em>angst, agressie of onrust </em>bij de patiënt. En dat we daarmee op termijn de familie, die oprecht het beste voor had met hun dierbare, opzadelen met een ondraaglijk schuldgevoel achteraf, zodra ze erachter komen dat die eenvoudige alternatieven er al lang zijn/waren, maar zij wisten dat toen nog niet &#8230;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2016/01/bannergezondheid-1.jpg" rel="attachment wp-att-395"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-395" src="/wp-content/uploads/2016/01/bannergezondheid-1.jpg" alt="bannergezondheid" width="1417" height="106" /></a>Ik schaar me ook 100% achter Bert Keizer, voormalig verpleeghuisarts en nu werkzaam bij de Levenseindekliniek, en achter wat hij naar aanleiding van deze nieuwe richtlijnen zei in <a href="http://gezondheid.eenvandaag.nl/index.php/tv-items/64295/euthanasie_ook_mogelijk_bij_vergevorderde_dementie_" target="_blank" rel="noopener noreferrer">de aflevering van EenVandaag van 7 januari jl</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dave&#8217;s wedding</title>
		<link>/daves-wedding/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 21 Sep 2014 12:04:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=146</guid>

					<description><![CDATA[This is the &#8216;letter&#8217; that I read out loud at the wedding ceremony of Dave and Younhee in Seoul, Korea on september 25, 2014 annyeong haseyo. It is very special for my wife, for my youngest son and for me &#8230; <a href="/daves-wedding/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>This is the &#8216;letter&#8217; that I read out loud at the wedding ceremony of Dave and Younhee in Seoul, Korea on september 25, 2014</p>
<p>annyeong haseyo.</p>
<p>It is very special for my wife, for my youngest son and for me to be here in Korea to witness the beginning of the long and happy marriage beween our son Dave and the lovely Younhee. I have been asked to give some solid advice to my son and to my new daughter. Fortunately I am very old and therefore I am very wise. So here is my wise advice.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2014/09/2014-09-24-10.37.17.jpg"><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-148 size-medium" src="/wp-content/uploads/2014/09/2014-09-24-10.37.17-300x197.jpg" alt="2014-09-24 10.37.17" width="300" height="197" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/2014-09-24-10.37.17-300x197.jpg 300w, /wp-content/uploads/2014/09/2014-09-24-10.37.17-768x505.jpg 768w, /wp-content/uploads/2014/09/2014-09-24-10.37.17.jpg 960w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Younhee, my dear new daughter.<br />
We have come to know you a little bit. We like you very much already, you are a beautifull and lovable young lady. To me you already are a shining sparkle of happyness and chearfylness in the midst of the seemingly very serious Korean society, of which we still know so little. My advice to you is to sherish your ability to laugh at events, at situations and even at life itself. This combined with the depth of your seriousness that you also possess will give you the two wings that will enable you to fly.</p>
<p>Dave, my dear son,<br />
We know the specialness of you all to well. You are an old soul whose wisdom may even, in time, rival that of your father. From the Dutch society, often associated only with frivolity, yet came your solemn sense of importance and responability. My advice to you is to sherish your ability to see the importance in the midst of superficiality. This, combined with the fresh breath of your frivolity and humor that you master will give you the two wings that will enable you to fly.</p>
<p>To both Younhee and Dave. And you all may listen in.<br />
From my own experience with my own marriage of 38 years, and counting, I wish to share a big secret. The secret is: Love by itself will not do. Respect by itself will not do. Not even love and respect together will do. Only love, only respect, based upon true friendschip will do. <a href="/wp-content/uploads/2014/09/toon.hermans.2.425.jpg"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-151" src="/wp-content/uploads/2014/09/toon.hermans.2.425-265x300.jpg" alt="toon.hermans.2.425" width="265" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/toon.hermans.2.425-265x300.jpg 265w, /wp-content/uploads/2014/09/toon.hermans.2.425.jpg 425w" sizes="(max-width: 265px) 100vw, 265px" /></a>A friend is, in the words of a famous Dutchman, somebody quiet and sincere who, when it realy matters, will pray for you or fight for you. A vriend is someone who laughs and who cries with you. And then, als a wiser man then I once explained, when two mature persons are true friends and are also in love, one of the greatest paradoxes of life happens. One of the most beautiful phenomena: they are together and yet tremendously alone. They are together so much that they are almost one. But their oneness does not destroy their individuality. In fact, it enhances it: they become more individual. You help each other to become more free. There is no power involved, no effort to dominate, no politics. That is just the great secret of a great marriage. So whatever you do, be eachothers friend before anything else.<br />
Happy marriage!</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Brief aan mijn moeder</title>
		<link>/brief-aan-mijn-moeder/</link>
					<comments>/brief-aan-mijn-moeder/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 12 Sep 2014 19:21:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=142</guid>

					<description><![CDATA[Vorige week hebben we afscheid genomen van mijn moeder. Ze is 90 jaar geworden. Inmiddels ruim 13 jaar geleden schreef ik een heuse brief aan mijn moeder. Ik sta nog steeds achter elk woord dat ik toen schreef:  Woerden, 3 december 2001 &#8230; <a href="/brief-aan-mijn-moeder/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Vorige week hebben we afscheid genomen van mijn moeder. Ze is 90 jaar geworden. Inmiddels ruim 13 jaar geleden schreef ik een heuse brief aan mijn moeder. Ik sta nog steeds achter elk woord dat ik toen schreef: <span id="more-142"></span></p>
<p><em>Woerden, 3 december 2001</em></p>
<p>Lieve Moeder,</p>
<p>Meestal is het niet zo goed als het ene Jansen-familielid een brief schrijft aan het andere; dan is er meestal &#8216;iets&#8217;, vaak &#8216;ernstig&#8217; en in ieder geval &#8216;stront-aan-de-knikker&#8217;. Hoe vaak heeft u een brief van een van uw kinderen gehad waar het niet over problemen, fouten, gezeur enzovoort ging? Nog nooit? Nou, dit is er dan wel eentje!</p>
<p>Ik wilde gewoon eens wat dingen opschrijven waar ik normaal in gesprekken niet aan toe kom. Bijvoorbeeld dat ik ontzettend blij ben dat u mijn moeder bent! Dat ik nooit een andere moeder gehad zou willen hebben. Dat ik apetrots ben op u, niet alleen op wat u &#8216;vroeger&#8217; allemaal voor ons naar beste weten en kunnen heeft gedaan, maar ook op de manier waarop u nju, nog steeds, volop in het leven staat en niet stilletjes vanuit de luie stoel naar buiten gaat zitten turen; op de krachtige persoonlijkheid die u nog steeds bent.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2014/09/Moederhart.jpg"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-144" src="/wp-content/uploads/2014/09/Moederhart-150x150.jpg" alt="Moederhart" width="150" height="150" /></a>Kinderen kunnen heel hard zijn: ouders mogen immers geen fouten maken. Maar ouders zijn mensen, en dus maken ze fouten. De vraag is niet of u ooit fouten heeft gemaakt, maar of u naar eer en geweten altijd geprobeerd heeft het best mogelijke te doen voor uw kinderen. En ik ben er van overtuigd dat u dat absoluut heeft gedaan, en ik wil dat u weet dat ik dat heel erg waardeer. Het maximale wat kinderen kunnen vragen is dat hun ouders hun best doen (meer kan je toch niet doen), en dat heeft u absoluut en consequent altijd gedaan. En dat doet u nog steeds, terwijl u toch soms door die ingewikkelde familierelaties regelmatig in een verdomd lastig parket zit. Ik zie u uw beste best doen en dat waardeer ik nog steeds enorm. En dat wilde ik zeggen: U bent gewoon een kanjer! En omdat u ook wel eens andere geluiden hoort wil ik dat u dat heel goed weet: U BENT EEN KANJER! Voor mij bent u echt de allerbeste moeder die ik me ooit had kunnen wensen. En ook al roep ik dan bijvoorbeeld eens dat ik het vroeger miste dat ik niet de hele dag op uw schoot geknuffeld zat te worden, dat verandert helemaal niets aan wat ik hier zeg en wat u moet weten: u bent een geweldig mens, een fantastische moeder en als ik een beetje tot goed mens ben opgegroeid dan ben ik u daar heel veel dank voor verschuldigd want u heeft er alles aan gedaan dat binnen uw vermogens lag om dat voor elkaar te brengen. En als u er alleen niet uitkwam heeft u professionele hulp erbij gehaald! Ik zou niet weten wat een kind meer van zijn moeder kan verwachten.</p>
<p>Daarom wil ik u bedanken, echt oprecht en vanuit het diepst van mijn hart bedanken, voor alles wat u vroeger als moeder voor mij hebt gedaan en voor het voorbeeld dat u nog steeds voor mij bent als het gaat over hoe u in de wereld staat. Ik vindt u een moordmens, een fantastische moeder en u geeft mij alle redenen om als kind ongelooflijk trots op u te zijn, en dat ben ik dus ook. Ook al ziet u mij niet wekelijks verschijnen, zo denk ik over u en ik houd ongelooflijk veel van u. Ik hoop dat ik nog heel lang van u mag genieten!</p>
<p>Uw trotse zoon Paul.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/brief-aan-mijn-moeder/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Afscheid van mijn moeder</title>
		<link>/afscheid-van-mijn-moeder/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul Jansen]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Aug 2014 10:00:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Persoonlijk]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://hetdorp.pauljansen.eu/?p=138</guid>

					<description><![CDATA[Het kleine toespraakje dat ik op dinsdag 26 augustus om 10 uur heb gehouden tijdens de crematieplechtigheid voor mijn overleden moeder. __________________________________________________ Lieve mensen, Aan José heb ik beloofd dat ik het vandaag een beetje luchtig zou houden dus wil &#8230; <a href="/afscheid-van-mijn-moeder/">Lees verder <span class="meta-nav">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Het kleine toespraakje dat ik op dinsdag 26 augustus om 10 uur heb gehouden tijdens de crematieplechtigheid voor mijn overleden moeder.<br />
__________________________________________________</p>
<p>Lieve mensen,</p>
<p>Aan José heb ik beloofd dat ik het vandaag een beetje luchtig zou houden dus wil ik het met jullie hebben over de erfenis van mijn moeder.</p>
<p>Ik bedoel: ik wil graag met jullie delen wat mijn moeder, volgens mij persoonlijk, in de afgelopen 90 jaar voor verschil heeft gemaakt in mijn, in het leven. Hoe de vrouw, echtgenote, moeder, dochter, oma, zus, grootmoeder, vriendin; hoe de mens Dora Tax de wereld een beetje beter en mooier heeft achtergelaten dan toen ze hier ruim 90 jaar geleden kwam.</p>
<p><span id="more-138"></span>Een paar jaar geleden is ‘het levensverhaal’ van mijn moeder opgeschreven; opgetekend uit haar eigen mond! Uit dat levensverhaal nu toch eerst even, sorry, een ernstige noot: ik vermoed onder zware druk heeft ze in dat levensverhaal namelijk bepaalde zaken toegegeven die toch, zeker voor mij, een heftige teleurstelling zijn. Zo geeft mijn moeder toe dat ze op de lagere school vaak strafwerk heeft gehad. Dat is niet best dus. Ze zat namelijk altijd maar wat te dromen en kon haar aandacht moeilijk bij de ongetwijfeld zeer boeiende lessen houden. Terwijl ze ongetwijfeld een zeer charismatische juf of meester had. Dus terecht: strafwerk. Heftig. Maar dat is helaas nog niet alles: ze heeft ook toegegeven dat ze de handtekeningen van haar ouders crimineel vervalste zodat ze thuis niet hoefde te vertellen als ze alwéér strafwerk had.</p>
<p>Ik vindt dat een heerlijk waargebeurd verhaal.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2014/08/Mamma2.jpg"><img loading="lazy" class="alignright wp-image-120 size-medium" src="/wp-content/uploads/2014/08/Mamma2-258x300.jpg" alt="Mamma" width="258" height="300" /></a>Ik ben serieus heel blij met dat hele ‘levensverhaal’ omdat ik er dingen over mijn moeder uit leer die heel essentieel voor haar, en voor haar hele leven zijn. Bijvoorbeeld dat ze vanwege haar slechte gezondheid tijdens haar lagere schooltijd niet naar het vervolg­onderwijs mocht. Maar dat ze vanuit zichzelf altijd zich verder heeft gebracht; ze was nieuwsgierig en wilde bijblijven en doorleren. Ze was vooral geïnteresseerd in de natuur. En dat klopt weer helemaal met wat ze deed, met wat iedereen haar ook zag doen tot en met heel kort geleden.</p>
<p>En ik heb nu zwart op wit staan dat mijn moeder ‘de tweeling’ het mooiste cadeau vond dat ze ooit heeft gekregen. Ik begrijp dat natuurlijk heel goed. En ook vond ze dat ‘de oudste’, José, een heel zacht karakter heeft en erg lief is. En ja, dat klopt ook helemaal.</p>
<p>Maar waar ze over <strong>zichzelf</strong> heel erg trots was is <em>dat ze alles durfde te zeggen en eerlijk durfde te zijn. En dat ze niet wilde roddelen maar liever rechtstreeks tegen de persoon zelf zei hoe ze over ze dacht.</em> Dat zijn verdomd mooie eigenschappen. En heel indrukwekkend, zeker in de context van haar tijd. En daar ben ik ook heel erg trots op bij mijn moeder. Daarin is ze voor mij een groot voorbeeld.</p>
<p>Wat ik me van mijn eigen jeugd tot nu toe als een rode draad herinner is dat mijn moeder wilde dat ik, dat zijzelf, dat iedereen; dat ‘we anderen accepteren voor wie ze zijn’. Zonder meteen te oordelen, te veroordelen. Ze zei dat zelf zo: “verdraag dat anderen anders zijn” en dat is zeker een houding en les geweest die ze in haar hele leven geprobeerd heeft zelf toe te passen en waarmee ze de wereld een stukje beter, aardiger, vriendelijker en menselijker heeft gemaakt. En ik werk er nog dagelijks aan, wat zeg ik: ik worstel er nog dagelijks mee, om mijn best te doen haar goede voorbeeld en haar levensles “verdraag dat anderen anders zijn” op een goede en menselijke manier in mijn eigen dagelijkse leven toe te passen. Helaas struikel ik nog regelmatig.</p>
<p>Waar ik mijn moeder het meest dankbaar voor ben is dat zij altijd, altijd haar best deed. En meer dan je best doen kan niemand ooit. In alle menselijke beperkingen die ieder van ons heeft deed zij altijd haar allerbest. En zo kijk ik ook terug op haar leven. En zo kijk ik terug op mijn jeugd. En ik heb van haar meegekregen om ook zo naar anderen te willen kijken. Het is immers heel simpel om kritiek te hebben op anderen, om te zien waar anderen ‘het verkeerd doen’ en om jezelf beter te vinden. Ikzelf lijk daar een talent voor te hebben. Maar waar het volgens mijn moeder werkelijk om gaat is dat je ook ziet en accepteert <em>dat die anderen anders zijn </em>en dat je het ziet en erkent wanneer die anderen<em> hun best doen</em>. Meer niet. Dat is een hele rijke levensles die mijn moeder verkondigde en 90 jaar lang in de praktijk probeerde te brengen. En dat is een hele mooie erfenis. Voor mij is dat haar erfenis.</p>
<p>Ik heb me regelmatig afgevraagd hoe dat zou zijn als mijn moeder er niet meer was. Ook al liep ik de deur zeker niet plat bij haar, als kind, ook als intussen ietsje ouder geworden kind, weet je dat je moeder er gewoon altijd is. In Bilthoven dus. En nu niet meer.</p>
<p>Maar ik wil nog steeds niet weten hoe dat is als mijn moeder er niet meer is. Want vandaag wil ik geen afscheid nemen van mijn moeder, ik wil alleen maar afscheid nemen van haar achtergelaten lege omhulsel dat voor haar geen nut meer heeft&#8230;</p>
<p>Dus, ook al voelt dat heel anders: mijn moeder is vorige week zondag verhuisd. Haar nieuwe vaste adres weet ik niet zeker, maar wel dat ze dus nog steeds gewoon ‘er’ is…  bijvoorbeeld dat ze steeds dáár is waar er aan haar gedacht wordt. En dat ze dus vanmiddag in den Bosch zal zijn. En dat ze waarschijnlijk voortaan minstens elke woensdag gewoon bij José is. Dat zijn troostrijke gedachten, en ik denk echt dat ze in de kern kloppen. En vandaag, ook al voelt dat misschien niet zo, is ze gewoon ook hier ‘ergens’ om samen met ons afscheid te nemen van haar na 90 jaar onbewoonbaar verklaarde, en nu dus leegstaande, menselijke woning. Dat is alles waarvan ik afscheid neem vandaag en daar kan ik wel mee leven.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
